<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     source="papsturkunden.de"
     xml:id="papsturkunden_1422544639083">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <respStmt xml:id="papsturkunden.de">
               <resp when="2012">papsturkunden</resp>
               <persName/>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="HB">
               <resp when="2024">Transformation</resp>
               <persName>Hannah Busch</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <distributor>
               <orgName>papsturkunden.de</orgName>
            </distributor>
            <idno type="id">1422544639083</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <diploDesc>
               <copyStatus>Original und Kopial</copyStatus>
               <legalActor type="issuer">Iacinctus</legalActor>
               <legalActor type="recipient">Iohanni (IV)</legalActor>
               <issued>
                  <placeName>Estella</placeName>
                  <date when="1155-03-08">1155 mart. 8</date>
               </issued>
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-04-09+02:00">Automatische XSLT Transformation</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p>Iacinctus S.R.E. diac. card., apostolicae sedis (Hadriani IV) legatus, Iohanni (IV)Oniensi
               abbati eiusque successoribus etc.: confirmat diffinitionem controversiae, quae diutissime
               inter ecclesias Burgensem et Oniensem in praesentia tam Romanorum pontificum (Oña
               n. *16) quam iudicum delectorum (cf. Oña n. 17) agitata est, consensu et concordia
               utriusque partis hoc modo factam: VictorBurgensis episcopus assensu totius capituli
               sui Iohanni (IV) Oniensi abbati eiusque successoribus concedit tertias decimarum in
               omnibus ecclesiis eius nec non decimas sex villarum propriis vocabulis expressarum;
               Oniensis abbas ad invicem cum capituli sui consensu Burgensi episcopo concedit villam
               Ribilles (Revillaruz) cum omnibus pertinentiis perpetuo possidendam.</p>
         </div>
         <div type="commentary">
            <p>Sigillum, quod olim pendebat, nunc deest. Notandum est in hac confirmatione non septem
               sed solum sex villas, de quibus monasterium Oniense tertias decimarum episcopo Burgensi solvere non teneretur, enumeratas esse, videlicet Arenis (Arenas), Sant (Sante), Tamaio (Tamayo), Ventretea, Solas, Pernegas (Pérnegas). Et in concordia inter episcopum Burgensem ac abbatem Oniensem facta (ed. Fita Canonización p. 101 n. 6; Álamo Colección Oña I 256 n. 212) et in confirmatione Iacinti cardinalis episcopo Burgensi directa (Oña n. 20) et in confirmatione Alexandri III (Oña n. 29) insuper villa Terminon (Terminón) proprio vocabulo exprimitur, qua ex re Fita Primer siglo p. 275 in editione sua coniecturam huius villae addidit. De re et legatione Iacinti cardinalis cf. ut supra Oña n. 20.</p>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regestenwerk</head>
            <listBibl>
               <bibl>San Salvador de Oña San Salvador de Oña n. 21 (Ib. Pont. I 136); Burgos, Episc. n.
                  98 (Ib. Pont. I 64).</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition">
            <listBibl>
               <bibl>Fita Primer siglo p. 274 n. 11 (ex C).</bibl>
               <bibl>Álamo Colección Oña I 263 n. 220</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
