<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     source="papsturkunden.de"
     xml:id="papsturkunden_1422544646672">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <respStmt xml:id="papsturkunden.de">
               <resp when="2012">papsturkunden</resp>
               <persName/>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="HB">
               <resp when="2024">Transformation</resp>
               <persName>Hannah Busch</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <distributor>
               <orgName>papsturkunden.de</orgName>
            </distributor>
            <idno type="id">1422544646672</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <diploDesc>
               <copyStatus>Original und Kopial</copyStatus>
               <legalActor type="issuer">Iacintus</legalActor>
               <legalActor type="recipient">Andreae</legalActor>
               <issued>
                  <placeName>Sahagún</placeName>
                  <date when="1173-10-19">1173 oct. 19</date>
               </issued>
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-04-09+02:00">Automatische XSLT Transformation</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p>Iacintus Dei gratia S.R.E. diac. card., apostolicae sedis (Alexandri III) legatus,
               Andreae abbati s. Mariae de Aguilar eiusque fratribus etc.: suscipit ad petitionem
               ibi sub regula beati Augustini Deo servitutem exhibentium ecclesiam s. Mariae sub
               apostolorum Petri et Pauli suaque protectione; confirmat omnia bona tam ecclesiastica
               quam mundana, quae in praesentiarum tenent aut in futurum poterint adipisci, enumerans
               propriis vocabulis ecclesiam s. Cipriani (de Ríofresnos aut de la Nava) et possessiones
               sitas in duodecim villis; decernit, ut ordo beati Augustini sicut nunc ita perpetuis
               temporibus observetur; eximit labores eorum ab omni decimatione; constituit sepulturam
               liberam illius loci salva canonica iustitia illarum ecclesiarum, de quarum parrochia
               mortuorum corpora sumuntur; confirmat fratribus liberam electionem abbatis.</p>
         </div>
         <div type="commentary">
            <p>Rodríguez de Diego Colección p. 138 chartam membraneam (A) in editione sua B signatam apographum aestimare videtur,
               cui, quoniam charta olim sigillata fuit, assentiri nolumus. Sigillum, quod olim pendebat,
               nunc deest, sed plica perforata exstat. – De re et charta cf. Rodríguez de Diego Colección p. 73 et opera infra Aguilar de Campóo n. 2 adn. laudata. Laud. etiam apud Smith Iberian Legations p. 87. De singulis ecclesiis ad monasterium s. Mariae de Aguilar pertinentibus cf. Rodríguez de Diego Monasterios p. 441-443.</p>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regestenwerk</head>
            <listBibl>
               <bibl>Aguilar de Campóo Aguilar de Campóo n. 1 (Ib. Pont. I 163).</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition">
            <listBibl>
               <bibl>Rodríguez de Diego Colección p. 138 n. 35</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
