<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" source="papsturkunden.de" xml:id="papsturkunden_1562021672736">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title></title>
            <respStmt xml:id="papsturkunden.de">
               <resp when="2012">papsturkunden</resp>
               <persName></persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="HB">
               <resp when="2024">Transformation</resp>
               <persName>Hannah Busch</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <distributor>
               <orgName>papsturkunden.de</orgName>
            </distributor>
            <idno type="id">1562021672736</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <diploDesc>
               <copyStatus>Original</copyStatus>
               <origDate when="1177-10-10">(1177) oct. 10</origDate>
               <legalActor type="issuer">Alexander III</legalActor>
               <legalActor type="recipient">(Ioscelmo</legalActor>
               <legalActor type="recipient">(Roderico</legalActor>
               <origPlace>Venezia, Rialto</origPlace>
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-04-28+02:00">Automatische XSLT Transformation</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p>
               
               
               Alexander III 
               
               (Ioscelmo ) 
               
               Seguntino  et 
               
               (Roderico ) 
               
               Ovetensi  episcopis: committit eis causam inter 
               (Iohannem) episcopum et 
               canonicos Legionenses, ex parte una, et 
               (Guterrium) abbatem et capitulum 
               monasterii s. Facundi ex altera, super diversis articulis de iure et iurisdictione
               episcopi in ecclesiis ipsius villae et “cauti” monastici, et extra burgum et “cautum”.
               Procurator enim episcopi (cf. León, Episc. n. *78, *79 et *80) asserebat quod 
               Legionensis episcopus in burgo et “cauto” 
               s. Facundi ius episcopale consuevit habere amplis retro temporibus, quia certum privilegium
               quod monasterium praesentabat datum ab 
               Hadriano IV (Sahagún n. *36) super eodem burgo et “cauto” 
               Dominico abbati eiusdem monasterii, “personaliter” indultum fuit, et non valebat post
               mortem ipsius abbatis; ac etiam affirmabat quod monasterium usurpaverat tertias quarundam
               ecclesiarum, videlicet, 
               s. Gervasii (Santervás), 
               s. Felicis de Ceia (Sahelices) et aliarum multarum quae ad 
               Legionensem episcopum spectare noscuntur, et 
               monasterium de Piasca, situm in Liebana, et omnes ecclesias quas detinuerat comes
               
               Didacus Assuri, cuius corpus in 
               Legionensi ecclesia requiescit. Procurator autem monasterii memorati (cf. León, Episc.
               n. *82, *83 et *84) significabat quod episcopus fecit destrui quandam ecclesiam eiusdem
               monasterii dicatam in honore 
               s. Andreae, reliquiis sanctorum quae ibi erant manibus laicorum male tractatis, et
               quod ipse in parochiis ecclesiarum monasterii novas fecit ecclesias, et permittebat
               ab aliis fieri, et quasdam de novis ecclesiis consecravit, et quod eis nocebat super
               decimis, primitiis, iuribus ecclesiasticis et possessionibus, et quod episcopus in
               villa 
               s. Facundi domos aedificare illegitime praesumpsit, et permisit homines suos de 
               Castroterra contra iustitiam detinere montes et hereditates monasterii; praeterea,
               asserens etiam quod quidam 
               Legionenses canonici violentas manus iniecerunt in monachos 
               s. Facundi, alteri peregerunt insidias in eos, et quod episcopus memoratus eis tertias
               ecclesiarum 
               s. Martini de Fonte, 
               s. Romani de la Cuba et aliarum ecclesiarum contra iustitiam auferre praesumpsit,
               et insuper quod idem episcopus et canonici ecclesias, villas et possessiones alias
               praescripti monasterii, videlicet 
               ecclesiam s. Vincentii de Aratoi (Valderaduey), 
               ecclesiam s. Martini de Saldania (Saldaña), 
               Villam Carlon (Villacarralón), villam quae 
               s. Maria de Val de Vimine (Valdevimbre) dicitur, prata, molendina et possessiones
               alias 
               ecclesiae s. Andreae Legionensis, quae ad ipsum monasterium pertinebant, contra iustitiam
               detinere praesumunt, asserens quod ipsi in villa 
               s. Facundi multos homines occiderunt et quosdam monachos ipsius monasterii lanceis
               vulneraverunt, boves, oves et cetera animalia inde abducere praesumpserunt. Mandat
               ergo 
               Romanus pontifex 
               Seguntino et 
               Ovetensi episcopis ut monachos et 
               monasterium s. Facundi ab impetitione memorati episcopi et canonicorum suorum super
               quaestione de consecratione cuiusdam ecclesiae infra 
               Legionensem episcopatum constitutae ab episcopo alieno, vocato a 
               Iacinto, 
               s. Mariae in Cosmedin diacono cardinali et S.R.E. legato, et de verberatione canonicorum
               in cantorem et alios 
               canonicos Legionenses penitus absolutos denuntient.
               </p>
         </div>
         <div type="Sachkommentar">
            <p>
                De tempore praesentium litterarum cf. itinerarium 
               Alexandri III in 
               JL. II p. 315. – De legatione cardinalis 
               Iacinti cf. 
               Weiß Legaten p. 173–203. 
               </p>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regestenwerk</head>
            <listBibl>
               <bibl>
                  León, Episc. León, Episc. (Ib. Pont. II 38 n. 86); v. etiam Sahagún n. 55 (Ib. Pont.
                  II 123); Eccl. cath. n. 35 (Ib. Pont. II 70); Ib. Pont. Sigüenza, Episc.; Oviedo,
                  Episc.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition">
            <listBibl>
               <bibl>Rodríguez de Lama Alejandro IV 292–296 n. 310 (ad a. 1257!).</bibl>
               <bibl>Fernández Catón Colección catedral de León V 484–489 n. 1606.</bibl>
               <bibl>Domínguez Sánchez Documentos pontificios de León p. 113–115 n. 49</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>