<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     source="papsturkunden.de"
     xml:id="papsturkunden_1642496440669">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <respStmt xml:id="papsturkunden.de">
               <resp when="2012">papsturkunden</resp>
               <persName/>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="HB">
               <resp when="2024">Transformation</resp>
               <persName>Hannah Busch</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <distributor>
               <orgName>papsturkunden.de</orgName>
            </distributor>
            <idno type="id">1642496440669</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <diploDesc>
               <copyStatus>Original und Kopial</copyStatus>
               <legalActor type="issuer">Alexander III</legalActor>
               <legalActor type="recipient">Petro</legalActor>
               <issued>
                  <placeName>Senonum</placeName>
                  <date when="1165-03-28">1165 mart. 28</date>
               </issued>
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-04-09+02:00">Automatische XSLT Transformation</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p>
               
               
               Alexander III
               
               
               Petro
               
               
               Diensi
               episcopo ejusque successoribus: ejus postulationibus annuens, suscipit 
               Diensem ecclesiam sub 
               b. Petri et sua protectione communitque privilegio. Confirmat possessiones in quibus
               propriis duxit exprimenda vocabulis 
               Diensem civitatem cum omnibus pertinentiis, 10 castra inter quae 
               castrum de Crista (Crest) cum omnibus quae 
               Arnaldus de 
               Crista in 
               Diensi episcopatu possidet, et 
               castrum de Gigorz (Gigors, canton Crest-Nord, arr. Die) cum omnibus que 
               Guillelmus  de 
               Pictavia (Poitiers) in eodem episcopatu tenet, 4 abbatias, videlicet 
               S. Marcelli (Saint-Marcel de Die), 
               S. Medardi (Saint-Médard-en-Piégros), 
               S. Crucis (Sainte-Croix de Quint) et 
               S. Juliani Guiniasie (Guignaise, commune de Châtillon), in quibus potestatem liberam
               habeat de temporalibus et spiritualibus ordinandi et canonice disponendi necnon abbatias
               
               Fontis Leonne (Léoncel) et 
               Seonis (Saou) «parrochiali jure ad 
               Diensem ecclesiam pertinentes». Statuit ut nulli priorum ejus episcopatus seu clericorum
               liceat ecclesias ad ejus jurisdictionem pertinentes ad alios sine ejus consilio ac
               praescientia transferre nec ulli vicinorum episcoporum liceat eas recipere aut receptas
               retinere. Decernit de tranquillitate et integritate 
               Diensis ecclesiae salva in omnibus 
               apostolicae sedis auctoritate.
               
               Alexander III
               Petro
               Diensi episcopo: in generali privilegio confirmat 
               abbatiam Fontis Leonne parrochiali jure ad 
               Diensem ecclesiam pertinere.
               </p>
         </div>
         <div type="commentary">
            <p>
               D’une note dorsale du XIVe siècle de la chancellerie pontificale il ressort qu’A devait
               servir a la chancellerie comme modèle pour un nouveau privilège (fratri episcopo 
               Diensi privilegium commune). A ne fut pas rendu et fut incorporé comme la pièce la plus
               ancienne dans une collection d’originaux, appelée Bullarium generale, qui, en 1783,
               entra avec les registres avignonnais au Vatican et fut déreliée a l’époque de Bruno
               Katterbach († 1931); voir 
               A. Mercato, Il «Bullarium generale» dell’Archivio Segreto Vaticano e supplementi al
               registro dell’antipapa Niccolo V, Citta del Vaticano, 1947 (Sussidi per la consultazione
               dell’Archivio Vaticano = Studi e testi, 134), p. V–VI, A no 1, p. 1. Par sa liste des possessions, surtout celle des dix castra,
               le privilège doit etre rapproché du diplôme de 
               Frédéric Barberousse du 30 juillet 1178 en faveur de 
               L’évêque Robert (
               M. G. H., Dipl. Frédéric Ier, no 743) confirmant treize châteaux. La liste met en évidence deux donations particulièrement
               importantes, a savoir celle du 
               château de Crest effectuée par 
               Arnaud de 
               Crest et celle du 
               château de Gigors par le comte Guillaume Ier de 
               Poitiers (1158–1189), dont les actes de 1145, et de 1163, sont également transmis par C; voir
               
               Chevalier, Tituli Dienses, nos 12 et 13, p. 33 et p. 35; 
               Reg. dauph., I, nos 3737 et 4153, c. 627, 695. Au sujet du 
               château de Crest, voir Gall. Pont. III,3, p. 104–107, et, sur 
               Saint-Médard: 
               Gall. Pont. III,3 89 n. *133 et Gall. Pont. III,3 90 n. 134. En ce qui concerne les abbayes confirmées,
               le privilège distingue entre celles qui dépendent de l’évêque a la fois pour le temporel
               et le spirituel, et celles qui ne lui sont soumises qu’en tant que diocésaines (le
               parrochiale jus), a savoir 
               Léoncel et 
               Saou. 
               L’abbaye de Saou, située dans le 
               Diois, avait été fondée a partir de biens du 
               chapitre cathédral de Valence, tandis que 
               Léoncel se trouvait près de la limite séparant le 
               diocèse de Die de celui de 
               Valence. Le privilège semble constituer le premier témoignage du conflit opposant les évêques
               de 
               Die et de 
               Valence au sujet de cette abbaye; voir 
               Gall. Pont. III,3, p. 111-119. L’interdiction faite à l’adresse des prieurs et clercs du diocèse de
               soustraire des églises a la juridiction de l’évêque de 
               Die en les «transférant» a des évêques voisins, et l’interdiction respective aux évêques
               voisins de les accepter, pourraient bien se rapporter à des églises dépendantes de
               
               Léoncel ou de 
               Saou, situées dans le diocèse de 
               Die. Ces prieurs ou clercs s’étaient-ils adressés a l’évêque de 
               Valence pour la cura animarum et le saint chrême? Malheureusement, les événements qui avaient
               donné lieu à cette interdiction nous échappent. Sur ce privilège, voir 
               Chevalier, Essai, I, p. 207–209 (avec traduction), et pour 
               l’évêque Pierre, attesté des 1163 jusqu’en 1173: 
               Chevalier, Essai, I, p. 207–213; 
               Chevalier, Notes, p. 269.
               L’appartenance de 
               Léoncel à l’évêché de 
               Die fut contestée aux évêques (de 
               Die) par les évêques de 
               Valence à partir de 1162 au plus tard (voir 
               Gall. Pont. III,3 116 n. 5).
               </p>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regestenwerk</head>
            <listBibl>
               <bibl>
                  Die, episc. Die, episc. (Gall. Pont. III,3 84 n. 118);Die, abbatia S. Medardi (Gall.
                  Pont. III,3 108 n. 1); 
                  Die, Leoncellum Die, Leoncellum (Gall. Pont. III,3 116 n. 4)</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition">
            <listBibl>
               <bibl>Gallia Christiana , XVI, instr., no 3, c. 186 (d’après C).</bibl>
               <bibl>Chevalier, Tituli Dienses , no 6, p. 20</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
