<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,2,3 n. 1942</idno>
        <idno type="urn">1171-09-29_1_0_4_2_3_167_1942</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Friedrich I., RI IV,2,3 n. 1942</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Lüttich</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1171-09-29" notAfter="1171-09-29">1171 September 29</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness">die Erzbischöfe Christian von Mainz und Arnold von Trier, Bischof Gottfried von Utrecht, die Grafen Theoderich von Kleve, Heinrich von Diez und Adalbert von Maubach (Molbach), Heinrich von Kuik, Konrad von Boxberg, Robert von Walldürn (Durne), Werner von Bolanden, Dompropst Heinrich von Lüttich, (Dom)dekan Simon, die Archidiakone Amalrich, Balduin und Rudolf, (Dom)kantor Ribert, Graf Egidius von Duras, Otto von Malburgen, Alexander von Neumagen, Eustachius, der Bruder des Vogtes des Haspengaus (Hasbanie), Dietrich von Thierri des Pré (Prato, in Lüttich), Fastradus von Dommartin, Thomas von Remicourt (Helmericurt), Godinus von Horion-Hozénont (Hosenmont) und sein Bruder Bodo</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor>Heinricus canc. vice Christiani Moguntini archiep. et archicanc.</legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Friedrich beurkundet, daß Herzog Gottfried von Lothringen (Löwen) in Gegenwart der Fürsten und des Hofes sein herzogliches Lehen zu Heristal um 300 Mark an Bischof Rudolf von Lüttich verpfändet habe, der es danach erneut vor dem versammelten kaiserlichen Hof für sein Seelenheil durch seine (= des Kaisers) Hand dem Domkapitel zu Lüttich  (ecclesie sancte Marie sanctique Lamberti in Leodio), vertreten durch Dompropst Heinrich, Graf Egidius von Duras als Vogt und Schutzherr dieser Übergabe sowie Otto von Malburgen und Alexander von Neumagen, übergeben habe, wobei für den Fall der Wiedereinlösung dieser Verpfändung durch den Herzog festgelegt wird, daß mit dem Geld ein Allod zur Begründung eines Jahrtags für den Bischof gekauft werden solle. Z.: die Erzbischöfe Christian von Mainz und Arnold von Trier, Bischof Gottfried von Utrecht, die Grafen Theoderich von Kleve, Heinrich von Diez und Adalbert von Maubach (Molbach), Heinrich von Kuik, Konrad von Boxberg, Robert von Walldürn (Durne), Werner von Bolanden, Dompropst Heinrich von Lüttich, (Dom)dekan Simon, die Archidiakone Amalrich, Balduin und Rudolf, (Dom)kantor Ribert, Graf Egidius von Duras, Otto von Malburgen, Alexander von Neumagen, Eustachius, der Bruder des Vogtes des Haspengaus (Hasbanie), Dietrich von Thierri des Pré (Prato, in Lüttich), Fastradus von Dommartin, Thomas von Remicourt (Helmericurt), Godinus von Horion-Hozénont (Hosenmont) und sein Bruder Bodo. — Heinricus canc. vice Christiani Moguntini archiep. et archicanc. ; wahrscheinlich von UB verfaßt und geschrieben. Quecumque instituta vel .</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Quecumque instituta vel</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">(IIIo  kal. octobris, Leodii)</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Bischof Rudolf von Lüttich und Herzog Gottfried von Löwen sind gemeinsam am 4. September 1171 in Aachen bei Hofe bezeugt, vgl. dazu Reg. 1937. — Zum Inhalt vgl. auch Schoolmeesters, Les regestes de Raoul de Zaehringen, in: Bull, de la société d'art et d'histoire du diocèse de Liège 1 (1881), 152 no  13 sowie Kupper, Maasgebiet, in: Friedrich Barbarossa (VuF 40, 1992) 227 mit Anm. 8. — Zur Identifizierung des im D. zweimal genannten Alexander de Nouiomago  bzw. de Numage  mit Neumagen, nicht mit Nimwegen (so in der DD. — Ausgabe), vgl. Schieffer, Rheinische Zeugen, in: Geschichtliche Landeskunde der Rheinlande. Regionale Befunde und raumübergreifende Perspektiven. Georg Droege zum Gedenken (1994), 109, zu seiner Qualifizierung als Ministeriale vgl. auch Plassmann, Struktur des Hofes (MGH Studien und Texte, 20, 1998) 258; zum Zeugen Otto von Malburgen (bei Arnhem, Prov. Gelderland) vgl. Plassmann, a.a.O., 271; zu dem Ministerialen Dietrich von Thierri des Pro vgl. Plassmann, a.a.O., 275.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Kop.: Liber chartarum ecclesiae Leodiensis aus dem Ende des 13. Jh. f. 73 no  15, Staatsarchiv Lüttich, 1944 durch Kriegseinwirkung vernichtet (B); Liber primus chartarum ecclesiae Leodiensis des 14. Jh. f. 47', ebenda (C). Drucke: Bormans-Schoolmeesters, Cart. de S. Lambert de Liège 1, 89 no  53; MG.DF.I.582. Regg.: Wauters, Table chronol.2, 519; Stumpf 4128.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>Digitalisat der RI-BuchseiteDruck in MGH DD</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
