<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,2,4 n. 2694</idno>
        <idno type="urn">1183-04-30_2_0_4_2_4_115_2694</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Friedrich I., RI IV,2,4 n. 2694</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>(Piacenza)</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1183-04-30" notAfter="1183-04-30">(1183 März – April 30)</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor>Überarbeitung einer Stellungnahme des Kaisers durch die Rektoren          des Lombardenbundes (vgl. die Überschrift in B: qualiter peticio domini imperatoris fuit facta           a rectoribus Lonbardie), d. h. eine Stufe in den          Vorverhan</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Vorentwurf eines Friedensvertrages zwischen         Friedrich und dem Lombardenbund, wobei über         die Frage der Regalien Folgendes festgelegt wird: (1) Den Städten         und den Personen des Bundes werden die Regalien und die         Gewohnheitsrechte innerhalb und außerhalb der Stadt in der Form         zuerkannt, wie sie sie in der Burg Verona und in Brescia innehaben.         Jede Stadt soll diese Rechte in ihrem Bistum, ihrer Grafschaft bzw.         ihrem Distrikt besitzen, außer das Gewohnheitsrecht oder der Inhalt         des Vertrags würden dem widersprechen. Allerdings darf aus dieser         kaiserlichen Verleihung dem Recht oder der Gewohnheit einer anderen         Stadt kein Präjudiz erwachsen, und niemand soll Rechte an dem, was         umstritten ist, beanspruchen. – (2) Im Hinblick auf die übrigen         Regalien wird festgelegt, dass sie durch wohl beleumundete, aus der         Stadt und dem Bistum zu wählende Männer, die weder gegen die Stadt         noch gegen den Kaiser Hass hegen, untersucht werden sollen. Das, was         dem Kaiser gehört, soll festgelegt werden; was sie einmütig         festlegen, soll dem Kaiser gehören. – (3) Für diese Regalien wird         ein jährlicher Zins von 2.000 Mark gefordert, doch kann über die         Höhe dieser Summe noch verhandelt werden. – (4) Weder der Kaiser         noch sein Bote werden Klagen über das, was den Lombarden oben         zugestanden oder versprochen worden ist, zulassen. – (5) Das, was         der Kaiser oder seine Vorgänger Bischöfen oder anderen geistlichen         oder weltlichen Personen vor dem Krieg zugestanden haben, wird vom         Kaiser nicht beeinsprucht werden. Die vorhin den Städten gemachten         Zugeständnisse und Versprechungen sollen dabei ausgenommen sein, und         dafür sollen die üblichen Dienste geleistet werden. Für Sentenzen,         Transaktionen, Refutationen und Privilegien zum Schaden einer         Kirche, einer Stadt oder einer Person des Bundes oder für kassierte         Entscheidungen soll dagegen kein Zins bezahlt werden. – (6) Der         Kaiser erklärt die zur Herstellung des Friedens gewährten         Verleihungen von regalia et commoditates an         Städte oder Personen des Bundes für frei von der Leistung eines         Zinses. – (7) Alle Privilegien, Maßnahmen und Verleihungen, die aus         Anlass des Krieges oder wegen des Schismas (occasione guerre vel discordie ecclesie) zum Nachteil oder         zum Schaden von Mitgliedern des Bundes durch den Kaiser oder seine         Boten ergangen sind, werden kassiert und für ungültig erklärt. – (8)         In den Städten, in denen der Papst über den comitatus verfügt, sind die Bürger nicht dazu         verpflichtet, das Konsulat vom Kaiser zu empfangen; in Städten, in         denen der Bischof kraft kaiserlichen Privilegs über den comitatus verfügt, können die Konsuln, falls         dies üblich ist und sie es wollen, das Konsulat weiterhin vom         Bischof empfangen; ansonsten sollen sie das Konsulat vom Kaiser oder         dessen Boten kostenfrei in der Lombardei empfangen oder darum         nachsuchen, wobei es ausreicht, dass die Investitur einem Konsul         stellvertretend für die Übrigen erteilt wird. Dieser Konsul oder         dessen Nachfolger ist dann zu Lebzeiten des Kaisers nicht         verpflichtet, abermals um die Investitur einzukommen. – (9) Wenn der         Kaiser gestorben sein oder das Königreich seinem Sohn übertragen         haben wird, sollen die Konsuln in gleicher Weise die Investitur in         der Lombardei empfangen oder darum nachsuchen. – (10) Bei         Appellationen, bei denen ein Betrag von 100 Pfund Imperialen         überstiegen wird, soll die Appellation an den Kaiser freistehen; man         soll jedoch nicht nach Deutschland zu ziehen gezwungen sein, sondern         der Kaiser soll dafür einen mit Rat der Konsuln der Stadt gewählten         Boten in der Stadt oder im Bistum einsetzen. – (11) Die in den         Städten eingesetzten Konsuln sollen dem Kaiser ebenso wie die Bürger         den Treueid leisten, und zwar bevor sie das Konsulat empfangen. –         (12) Die Vasallen des Kaisers sollen von ihm die Investitur         empfangen und ihm den Lehnseid wie Vasallen leisten, die Bürger         sollen dies nach dem vor der Herrschaft Friedrichs üblichen         Gewohnheitsrecht tun. – (13) Die geistlichen und weltlichen         Vasallen, die zur Zeit des Krieges oder des Waffenstillstands (Reg.         2288) die Investitur nicht empfangen, dem Kaiser die schuldigen         Dienste nicht geleistet oder ihn aus Gründen der Zugehörigkeit zum         Bund angegriffen haben, sollen deshalb ihr Lehen nicht verloren         haben oder dafür zur Rechenschaft gezogen werden. – (14) Die         Pachtverträge und Prekarien bleiben gemäß dem Gewohnheitsrecht jeder         Stadt in Kraft, und das Gesetz Kaiser Friedrichs soll dem nicht         entgegenstehen, außer in der Stadt, die es freiwillig beachten will.         – (15) Der Kaiser wird den Mitgliedern des Bundes und dessen         Verbündeten alles ihm zugefügte Unrecht nachsehen und ihnen seine         ganze Gnade gewähren. – (16) Der Kaiser wird keinen überflüssigen         Aufenthalt in der Stadt oder im Bistum zum Schaden der Stadt nehmen.         – (17) Der Kaiser erlaubt den Städten, sich zu befestigen und         Befestigungen im Umland anzulegen, und er wird niemandem, der nicht         dem Bund angehört, erlauben, in der Grafschaft, dem Bistum oder dem         Distrikt einer Bundesstadt eine Burg, eine Stadt oder irgendeine         Befestigung ohne Rat und Willen der betreffenden Stadt anzulegen. –         (18) Die Aufrechterhaltung des bestehenden Bundes und dessen         Erneuerung wird erlaubt. – (19) Aus Furcht vor dem Kaiser oder durch         Druck von dessen Boten erpresste Abmachungen, wie etwa die der         Piacentiner (vgl. die in der Überlieferung C interlinear von         gleicher Hand eingefügte Ergänzung, DF.I.843 Anm. i’’’: nämlich der         Vertrag über die Pobrücke sowie den Zoll für diese Brücke und die         Regalien [= Regg. 424, 1129, 1130, 1282 und 1520], der Vertrag         Bischof Ugos [von Piacenza] über Castell’Arquato wie auch allfällige         andere Abmachungen des Bischofs, der Kommune oder einer anderen         Person mit dem Kaiser und dessen Boten sowie die Tat des Markgrafen         O[pizo Malaspina] und jeglicher Angriff … auf die Pavesen und         Tortonesen), die des Bischofs von Padua, der Veronesen, der         Vicentiner und ähnliche, werden für ungültig erklärt. – (20)         Sentenzen, die nach den Gesetzen gegen Mitglieder des Bundes         ergangen sind, sollen ihre Gültigkeit behalten, solche, die aus         Anlass des Krieges oder des Schismas gefällt worden sind, dagegen         nicht. – (21) Besitzungen von Mitgliedern des Bundes, die diese seit         Anfang der Herrschaft Friedrichs innehaben, sollen, falls sie ihnen         von Bundesfremden entzogen worden sind, zurückgestellt werden, bzw.         sie sollen sie im Falle der Rückerwerbung in Ruhe innehaben, außer         sie würden durch zur Überprüfung der Regalien gewählte         Schiedsrichter dem Kaiser zugesprochen, all dies jedoch unter         Vorbehalt der oben erwähnten Zugeständnisse und Versprechungen. –         (22) Alessandria soll Stadt bleiben, den Stadtrang erhalten und         aller Privilegien der Bundesstädte teilhaftig sein. – (23) Den         Mailändern wird die in den Grafschaften Seprio, Martesana (vgl. Reg.         1636), Bulgaria und in anderen Grafschaften ausgeübte Jurisdiktion         ohne Widerspruch von Seiten des Kaisers und seiner Nachfolger         zuerkannt, allerdings unter Vorbehalt der auch weiterhin gültigen         Abmachungen der Mailänder mit den Städten Bergamo, Novara und Lodi.         – (24) Dem Markgrafen Opizo (Malaspina) wird jeglicher Angriff auf         den Kaiser, den er gemeinsam mit dem Bund unternommen hat,         verziehen. Er wird in die kaiserliche Gnade wieder aufgenommen, und         alle seine Besitzungen im Bistum Tortona werden ihm zurückgestellt.         – (25) Dem von den Mitgliedern des Bundes dem Kaiser zu leistenden         Treueid ist die Verpflichtung anzufügen, den Kaiser bei der         Bewahrung und Wiedergewinnung seiner Besitzungen und Rechte in der         Lombardei und außerhalb des Bundes zu unterstützen, und zwar in der         Form, dass ihm im Falle der Weigerung der (diesen Besitzungen)         benachbarten Städte andere helfen. Die Bundesstädte außerhalb der         Lombardei müssen dies in ihrem Bereich ebenso tun. – (26) Wenn eine         Stadt die hier niedergelegten und vom Kaiser festgelegten         Friedensabmachungen nicht befolgen sollte, muss sie dazu von den         übrigen Städten bona fide gezwungen werden. –         (27) Wenn der Kaiser zum Empfang der Krone die Lombardei betritt,         ist ihm das gewohnte Fodrum und das regale zu         leisten, ebenso sind die Wege und Brücken für den Hin- und Rückzug         wiederherzustellen, und es ist ihm und den Seinen auf dem Hin- und         Rückzug bona fide et sine omni fraude der         Markt bereitzustellen. – (28) Den aus ihren Besitzungen vertriebenen         Anhängern des Kaisers sind diese sine fructibus et          dampno dato zurückzustellen, jedoch unter Vorbehalt der         früher angeführten Konzessionen und Versprechungen sowie der         Übereinkunft zwischen den Pavesen und den Eltern des Egidius de Prando (aus Pavia) wegen dessen Todes;         auszunehmen von diesen Rückstellungen sind des Weiteren Fälle, in         denen der Besitzer über ein kaiserliches oder königliches Privileg         oder ein anderes Recht verfügt und die Stadt durch Eid verpflichtet         ist, den Besitz nicht zu restituieren. In diesem Fall möge ein         Schiedsgericht über die Restitution befinden. Die zwischen den         Städten geschlossenen Abmachungen, vor allem die vor Beginn der         Regierung des Kaisers eingegangenen Pakte, sollen ihre Rechtskraft         behalten, darunter namentlich die zwischen Bologna, Faenza und         Imola. – (29) Wenn zwischen dem Kaiser und einem Mitglied des Bundes         Streit um ein Lehen ausbricht, so soll dieser durch Standesgenossen         dieser Stadt oder dieses Bistums, wo der Streitfall ausgetragen         wird, gemäß dem Gewohnheitsrecht der Lombardei, in diesem Bistum         oder in dieser Stadt entschieden werden. –          Überarbeitung einer Stellungnahme des Kaisers durch die Rektoren          des Lombardenbundes (vgl. die Überschrift in B: qualiter peticio domini imperatoris fuit facta           a rectoribus Lonbardie), d. h. eine Stufe in den          Vorverhandlungen für den Abschluss des Konstanzer Friedens (Reg.          2716). In Christi nomine. Super questione           regalium.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">In Christi nomine. Super questione           regalium.</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">-</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>In diesem Schriftstück haben zunächst die kurz         zuvor von Friedrich für Verhandlungen ermächtigten Unterhändler         (Regg. 2692 und 2693) in Ausführung einer kaiserlichen         Willenserklärung (D.842 = Reg. 2692: verbum          tractande pacis et concordie … sinceritati vestre proponendum et          consumandum committimus) den Standpunkt des Herrschers         erläutert, wobei dann auch Bestimmungen aufgenommen wurden, die         eindeutig von Seiten des Lombardenbundes formuliert worden sind         (etwa Punkt 22 über Alessandria, der sich eigentlich durch D.841 =         Reg. 2690 bereits erübrigt hatte); vgl. dazu die Vorbemerkung zum         D., sowie Riedmann, Verträge, 111. – Die Formulierung von Punkt 22,         bei der es um Alessandria geht, dürfte darauf hinweisen, dass man         zum Zeitpunkt der Erstellung dieses Vorentwurfs noch nichts von dem         am 14. März 1183 in Nürnberg ausgestellten DF.I.841 (Reg. 2690) –         der Regelung, mittels der Alessandria unter dem Namen Caesarea als kaiserliche Stadt neu gegründet         worden war – wusste.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Kop.: Abschrift aus dem Anfang des 13. Jh. im         Registrum privilegiorum civitatis Mutinensis f. 17’, Stadtarchiv         Modena (B); gleichzeitige Einzelabschrift, mehrfach beschädigt, im         Archiv von S. Antonino zu Piacenza (C). Faks. (von B): Milano e la         Lombardia in età comunale, secoli XI–XIII (Catalogo della Mostra,         Milano 15 aprile – 11 luglio 1993) 377 no         202. Drucke: MG. Const. 1, 396 no 288;         Manaresi, Atti del Comune di Milano 1, 182 no         133; Simeoni – Vicini, Registrum privilegiorum Comunis Mutinae 1, 84          no 52; Falconi, La documentazione, in:         Studi sulla pace di Costanza (Deputazione di storia patria per le         provincie Parmensi. Sezione di Piacenza, 1984) 49 no 2; MG.DF.I.843.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>Druck in MGH DD</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
