<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,2,2 n. 1655</idno>
        <idno type="urn">1167-04-23_2_0_4_2_2_1098_1655</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Friedrich I., RI IV,2,2 n. 1655</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>im Gebiet von Rimini</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1167-04-23" notAfter="1167-04-23">1167 April 23</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">Markgrafen Heinrich</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness">Erzbischof Heribert von Besançon, die Bischöfe Hermann von Verden, Daniel von Prag, Alexander von Lüttich, Udo von Zeitz, Gottfried von Speyer, Rudolf von Straßburg, Ludwig von Basel, Presbiter von Cremona und Alberich von Lodi, Abt Erlebold von Stablo, Herzog Berthold von Zähringen, Markgraf Dietrich (von der Lausitz), die Herzoge Diepold und Ulrich von Böhmen, die Burggrafen Burchard von Magdeburg und Konrad von Nürnberg, die Grafen Diepold von Lechsgemünd, dessen Bruder Heinrich und Werner von Habsburg, Konrad von Löwenstein, die Markgrafen Wilhelm von Montferrat, Manfred von Vasto und Hugo der Große, Graf Robert von Loritello, Markgraf Heinrich Wercius (Guercio), Markgraf Albert von Incisa, Graf Wilhelm von Biandrate, Berthold von Schauenburg, Friedrich von Bielriet, Marschall Heinrich, Truchseß Ulrich, Mundschenk Ludwig, Ulrich von Burgsalach, die Kämmerer Rüdiger und Rudolf, Wido von Sannazzaro de'Burgondi, Graf Maluicinus, Petrus Trauersarius, Wido Vbertinus</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor>verfaßt und geschrieben von Wortwin</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor>Philippus canc. vice Rainaldi Coloniensis archiep. et Ithalie archicanc.</legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Friedrich investiert den Markgrafen Heinrich   und seine männlichen Nachkommen sowie für den Fall seines söhnelosen Todes seinen Bruder Ugolino mit der Mark weiland Markgraf Guidos, ordnet die Besitzeinweisung durch seinen Legaten an, erlaubt den Wiederaufbau von verfallenen und zerstörten Burgen und verbietet den Leuten des Markgrafen und seines Bruders, sich deren Diensten durch Flucht in die Städte zu entziehen. Z.: Erzbischof Heribert von Besançon, die Bischöfe Hermann von Verden, Daniel von Prag, Alexander von Lüttich, Udo von Zeitz, Gottfried von Speyer, Rudolf von Straßburg, Ludwig von Basel, Presbiter von Cremona und Alberich von Lodi, Abt Erlebold von Stablo, Herzog Berthold von Zähringen, Markgraf Dietrich (von der Lausitz), die Herzoge Diepold und Ulrich von Böhmen, die Burggrafen Burchard von Magdeburg und Konrad von Nürnberg, die Grafen Diepold von Lechsgemünd, dessen Bruder Heinrich und Werner von Habsburg, Konrad von Löwenstein, die Markgrafen Wilhelm von Montferrat, Manfred von Vasto und Hugo der Große, Graf Robert von Loritello, Markgraf Heinrich Wercius (Guercio), Markgraf Albert von Incisa, Graf Wilhelm von Biandrate, Berthold von Schauenburg, Friedrich von Bielriet, Marschall Heinrich, Truchseß Ulrich, Mundschenk Ludwig, Ulrich von Burgsalach, die Kämmerer Rüdiger und Rudolf, Wido von Sannazzaro de'Burgondi, Graf Maluicinus, Petrus Trauersarius, Wido Vbertinus. - Philippus canc. vice Rainaldi Coloniensis archiep. et Ithalie archicanc. ; verfaßt und geschrieben von Wortwin; SI. D. Ratio suadet et .</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Ratio suadet et</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">(VIIII kal. maii, in territorio Ariminensi)</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Der Empfänger stammte aus der Familie derer von Vasto, vgl. Usseglio, Marchesi del Vasto, Rivista storica Italiana 10 (1893) 419; damit erübrigt sich die Vermutung von Ficker, Forschungen 2, 245 Anm. 4, der an die Markgrafen von Carretto dachte.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Orig.: Staatsarchiv Turin (A). Druck: MG. DF. I. 531. Faks.: Koch, Reichskanzlei Abb. 21 Teilfaks. Reg.: Stumpf 4085.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>Digitalisat der RI-Buchseite</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p>SI. D.</p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
