<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,6 n. 1827</idno>
        <idno type="urn">1196-05-28_1_0_4_4_6_440_1827</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Cölestin III., RI IV,4,4,6 n. 1827</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1196-05-28" notAfter="1196-05-28">1196 Mai 28</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Cölestin III. nimmt Abt Michael des Klosters S. Pietro bei Modena und dessen Brüder (Michaeli abbati monasterii sancti Petri iuxta civitatem Mutinam siti eiusque fratribus) auf deren Bitten wie Eugen (III.), Alexander (III.), Lucius (III.) und Urban (III.) in den päpstlichen Schutz, bestätigt die Benediktinerregel, den Klosterbezirk in den beschriebenen Grenzen, den genannten Besitz sowie ihre seit 40 Jahren unbestrittenen Zehnten, verbietet, daß Laien von ihnen Zehnte fordern oder daß ihr Besitz und ihre Kirchen unrechtmäßig belästigt werden, bestätigt die Freiheit, in der das Kloster sich seit 40 Jahren befindet, befreit sie vom Zehnten für Neubrüche bei Eigenbau und für Tierfutter, gewährt das Aufnahmerecht, erlaubt Gottesdienst bei Interdikt, bestätigt ihre alten Gewohnheiten, Freiheiten und Immunitäten, verbietet, ihnen ungeschuldete und neue Abgaben aufzuerlegen oder sie und die Leute ihres Klosters ohne zureichenden Grund dem Interdikt zu unterwerfen, zu suspendieren oder zu exkommunizieren, bestätigt dem Abt und dessen Nachfolgern wie Alexander (III.) die Entscheidung, die von den damaligen Bischöfen (Peter) von Pavia und (Tedaldus) von Piacenza sowie Elekt B(ernhard) von S. Sepolcro (D. Piacenza) (a bone recordationis Papiensi et Placentinesi episcopis et ... B. electo sancti Sepulchri) im Streit zwischen ihnen und Bischof G(erhard) von Padua (G. Paduanum episcopum) um das Kloster (S. Michele) in Candiana (monasterium de Candiana) (D. Padua) gefällt worden ist, verbietet, innerhalb ihrer Pfarrgrenzen Gotteshäuser zu errichten ohne ihre Zustimmung und die des Diözesanbischofs vorbehaltlich päpstlicher Privilegien, gewährt die freie Sepultur und die Wahl des Abtes gemäß der Regel des hl. Benedikt, berechtigt den Abt, falls der Bischof sich nach dreimaligem angemessenem Ersuchen weigert, ihn zu benedizieren oder Treueide und anderes fordert, was bislang nicht geleistet wurde, seine Amtshandlungen zu vollziehen und die Bestätigung seiner Wahl und die Weihe vom Metropoliten zu erbitten.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Regularem vitam eligentibus apostolicum convenit</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. pm. Cencii s. Lucie in Orthea diac. card. domini pape camerarii 5 kal. iun. ind. 14 inc. 1196 pont. a. 6.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Laut Auskunft des Archivs kann das Original derzeit nicht aufgefunden werden. Die genannten Urkk. sind die Privilegien Eugens III. von 1149 Februar 8 (JL 9322, IP V S. 315 Nr. 2, Migne, PL 180 Sp. 1384-1385 Nr. 339), Alexanders III. von 1170 Januar 10 (JL 11708, IP V S. 315 Nr. 4, Migne, PL 200 Sp. 635-637 Nr. 675), Lucius’ III. von 1184 Januar 27 (Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius’ III. 1 Nr. 953), Urbans III. von 1186 April 10 (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Urbans III. Nr. 110) und Cölestins III. selbst von 1194 Oktober 1 (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Cölestins III. 1 Nr. 1204). Die Bestätigung des im genannten Streit um das Kloster S. Michele in Candiana gefällten Urteils nahm Alexander III. in seinem Privileg für Abt Geminianus von S. Pietro von 1173 Juni 20 vor (JL 12228, IP V S. 316 Nr. 7, Migne, PL 200 Sp. 912-913 Nr. 1036 [irrig zu 1173 Juni 8]). Alexander III. hatte diesen Streit zweimal delegiert, vgl. IP V S. 315-316 Nr. *5 und S. 316 Nr. *6. Auch Clemens III. bestätigte in seinem Privileg von 1188 Juli 6 (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Urbans III. Nr. 383) das Urteil der Delegaten. Ein Grund für die wörtliche Wiederholung des Privilegs von 1194 Oktober 1 nach nur knapp zwei Jahren ist nicht zu erkennen, vgl. dazu auch die Vorbem. zum Druck Kehrs. Zur Besitzliste vgl. Carreri, Memorie S. Pietro S. 162.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: Orig., Modena, Arch. di Stato, Corporazioni Soppresse, Monastero di S. Pietro di Modena; 2 Kopien 15. Jh., Modena, Arch. di Stato, Corporazioni Soppresse, Monastero di S. Pietro di Modena, Nr. 2656 (olim: 2123) fol. 11-11' und fol. 12 (Liber privilegiorum et instrumentorum s. Petri Mutinensis).  Druck: Kehr, Nachträge V S. 330-331 Nr. 44 (nur Druck der Adresse, der Unterschriften und des Datums unter Verweis auf die Vorurkunde Cölestins III. von 1194 Oktober 1 [Böhmer-Schmidt, Papstregesten Cölestins III. 1 Nr. 1204 = Acta Rom. pont. 5 S. 350-351]).  Reg.: JL 17392; IP V S. 319 Nr. 21; Lanfranchi, S. Giorgio 3 S. 594-595 Nr. 481.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
