<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,4 n. 957</idno>
        <idno type="urn">1190-12-07_2_0_4_4_4_957_957</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Clemens III., RI IV,4,4,4 n. 957</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1190-12-07" notAfter="1190-12-07">1190 Dezember 7</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Clemens III. schreibt Abt Albert und den Brüdern von S. Benedetto in Polirone (Alberto abbati et fratribus sancti Benedicti super Padum) (D. Mantua), daß vom Kloster (S. Silvestro) in Nonantola (Nonantulana ecclesie) wegen Eigentums und Besitzes der Kirche und des Hofs San Cesario sul Panarto (super ecclesia et curte sancti Cesarii) im päpstlichen Auditorium gegen sie Klage erhoben worden sei; S. Benedetto in Polirone habe die Brüder Johannes und Jakob (Iohannem et Iacobum) mit Zeugnissen und Nonantola den Prior Philipp (Philippum priorem claustralem) zum Prozeß an den Apostolischen Stuhl entsandt; bei der Untersuchung in Gegenwart des Papstes seien insbesondere die Schenkung der damaligen Gräfin Mathilde (bone memorie comitisse Matildis) und die Privilegien, die Innocenz (II.), Eugen (III.), Hadrian (IV.), Alexander (III.) und Lucius (III.) ihnen gewährt hatten, untersucht worden; als der Papst eine endgültige Entscheidung habe fällen wollen, habe der Mönch aus Nonantola, der mit dem Magister Archipresbiter (?) (magistro archipresbiterino) zum Prozeß erschienen war, versichert, daß Nonantola ein Privileg erhalten habe, das den Privilegien von S. Benedetto in Polirone in diesen Dingen widerspreche; da sie dieses Privileg jedoch nicht hätten vorweisen können, sei den Parteien mit deren Zustimmung ein peremptorischer Termin zum nächsten Fest Allerheiligen (1. November 1190) gesetzt worden, an dem sich die Parteien mit ihren Privilegien dem Papst zu präsentieren hatten; es sei festgesetzt worden, daß, wenn Nonantola nicht zum Termin erscheine oder das besagte Privileg nicht vorlege, der Papst zur Urteilsverkündung schreiten werde; sollten die Mönche von Nonantola (Nonantulani monachi) zu dem Termin erscheinen, aber das Privileg nicht vorweisen, so sollen diese vom Papst zur Zahlung der Kosten, die den Brüdern von S. Benedetto durch die Reise an die päpstliche Kurie entstanden sind, verurteilt werden und er, der Papst, werde urteilen; zu besagtem Termin seien der inzwischen zum Prior von S. Benedetto erhobene Johannes mit einem Mönch Hugo (cum quodam alio monacho vestro Hugone) vor dem Papst erschienen, während Nonantola einen Kleriker mit der Bitte um weiteren Aufschub entsandt habe; daraufhin habe er, der Papst, mit seinen Brüdern, den Kardinälen, nach dem von den Vertretern von S. Benedetto geleisteten Kalumnieneid und der Kontumaz der Brüder von Nonantola das Kloster S. Benedetto von jeder Belästigung durch Nonantola absolviert, dem Kloster sowohl Besitz als auch Eigentum der Kirche und des Hofs San Cesario sul Panarto zugesprochen und Nonantola ewiges Schweigen darüber auferlegt.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Diffinitiones causarum et iurgiorum disceptationes</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. pm. Moysis SRE. subdiaconi vicem agentis cancellarii 7 id. dec. ind. 9 inc. 1190 pont. a. 3.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Klinkenborg, PUU Nonantola S. 244 = Acta Rom. pont. 1 S. 97. – Die genannten Urkk. sind die Privilegien und Mandate Innocenz' II. von 1134 Juni 9 (JL 7656, IP VII,1 S. 336 Nr. 27, Migne, PL, 179 Sp. 208 Nr. 158-159), Eugens III. von 1151 Juni 13 (JL 9488, IP VII,1 S. 340 Nr. 44, Pflugk-Harttung, Acta 3 S. 105-107 Nr. 103), Hadrians IV. (Dep., JL –, IP VII,1 S. 343 Nr. *53), Alexanders III. von 1168 Mai 12 (JL 11394, IP VII,1 S. 344-345 Nr. 62, Kehr, PUU Mailand, S. 99 Nr. 15 = Acta Rom. pont. 3 S. 273, Rinaldi/Golinelli, Codice diplomatico polironiano 2 S. 172-175 Nr. 89) und Lucius' III. von (1182-1183) März 27 (Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius' III. 1, Nr. 558). Zu San Cesario sul Panaro vgl. IP V S. 326 und Tiraboschi, Dizionario 1 S. 84f., zum Streit, der schon unter Lucius III. virulent war, vgl. die genannten Urkk. Lucius' III. von (1182-1183) März 27 (Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius' III. 1, Nr. 558 und Nr. 559) und Theisen, Emphyteuse S. 197. Auch Clemens III. hatte bereits erfolglos Bischof Arditius von Modena mit der Untersuchung dieses Streits beauftragt, vgl. Reg. 667. Die durch Clemens III. erfolgte Terminfestsetzung auf Allerheiligen 1190 ist verloren, vgl. Reg. 944, ebenso wie sein Urteil, vgl. Reg. 956. Bei der genannten Schenkung der Markgräfin Mathilde handelt es sich wohl um deren Urk. von 1115 Mai 8 (Goez/Goez, Urkunden Mathilde von Tuszien S. 358-360 Nr. 139) und die auf dieser Urk. beruhende Fälschung zu 1112 Mai 8 (Goez/Goez S. 382-386 Nr. † 151).</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Orig., Mailand, Arch. di stato, Arch. Diplomatico, Pergamene per fondi, S. Benedetto Polirone cart. 207 n. 28; inseriert in die Urk. Cölestins III. von 1191 Juni 21 (JL 16725, IP VII,1 S. 352 Nr. 98, Kehr, PUU Mailand, S. 121-122 Nr. 37 = Acta Rom. pont. 3 S. 295-296); Kopie 15. Jh., Rom, Bibl. Vat., Ms. Patetta 1628 p. 70; Kopie 15. Jh., Verona, Bibl. civica, Cod. 736 fol. 70 (Jura et privilegia antiqua S. Benedetto di Polirone).   Drucke: Pflugk-Harttung, Acta 3 S. 378-379 Nr. 438; Rinaldi/Golinelli, Codice diplomatico polironiano 2 S. 316-318 Nr. 152.   Reg.: JL 16531; Torelli, Regesto Mantovano 1 S. 304-305 Nr. 471 (Auszug mit Unterschriften); IP VII,1 S. 351-352 Nr. 96; Lanfranchi, S. Giorgio 3 S. 587-588 Nr. 454.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
