<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,2 n. 1348</idno>
        <idno type="urn">1184-12-22_1_0_4_4_2_182_1348</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Lucius III., RI IV,4,4,2 n. 1348</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Verona</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1184-12-22" notAfter="1184-12-22">1184 Dezember 22</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Lucius III. bestätigt Abt Simon und den Brüdern des Klosters St-Bertin (in St-Omer) (Simoni abbati monasterii sancti Bertini eiusque fratribus) (D. Thérouanne) die Entscheidung, die im Streit zwischen ihrem Kloster und dem damaligen Abt Petrus (Venerabilis) von Cluny (D. Mâcon) (inter monasterium vestrum et bone memorie Petrum quondam Cluniacensem abbatem) wegen der Unterstellung des Klosters, die der Abt sich angemaßt hatte, von Innocenz (II.) mit Zustimmung seiner Brüder, der Kardinäle, gefällt und von Eugen (III.) und Alexander (III.) bestätigt wurde, bekräftigt die Kassation der diesbezüglichen Privilegien Clunys, die Innocenz (II.) vorgenommen hat, und befreit St-Bertin wie seine Vorgänger von der Unterstellung unter Cluny; er unterstellt das Kloster vorbehaltlich der Rechte der Kirche und des Bischofs von Thérouanne (Taruanensis ecclesie vel episcopi) der Römischen Kirche und setzt einen jährlichen Zins (in Höhe von einem aureus) fest, bestätigt genannte Besitzungen und die Vereinbarung zwischen St-Bertin und Äbtissin (Mathilde) von Bourbourg (D. Thérouanne) (inter vos et abbatissam de Broburg) über die Grenzen ihrer Pfarrei, wie sie in der Urkunde des Bischofs (Desiderius) von Thérouanne (Morinorum episcopi) festgehalten wurde, bekräftigt die Verfügungen des damaligen Bischofs Milo von Thérouanne (bone memorie Milone episcopo Morinensi) über die Kapelle und den Friedhof der Leprosen von Bourbourg (de capella et cimiterio leprosorum de Broburg) (D. Thérouanne), wonach nur für die Leprosen in der Kapelle Gottesdienst gefeiert und auf dem Friedhof lediglich Leprosen und ihre Familien beerdigt werden dürfen, gewährt dem Abt gemäß der Regel des hl. Benedikt das Korrektionsrecht über das Kloster St-Silvin in Auchy (monasterio ... sancti Silvini apud Alchiacum) (D. Thérouanne), verbietet, innerhalb ihrer Pfarrgrenzen Sakralbauten ohne ihre Zustimmung zu errichten vorbehaltlich päpstlicher Privilegien, untersagt dem Bischof, Stationsgottesdienste in ihrem Kloster gegen ihren Willen zu feiern, bestätigt ihre Besitzungen und Zehnte, soweit sie sie seit 40 Jahren ungestört in ihrem Besitz haben, befreit sie vom Zehnten für Neubrüche bei Eigenbau und für Tierfutter, gewährt das Aufnahmerecht, erlaubt Gottesdienst bei Interdikt, gewährt das Präsentationsrecht, setzt den freien Empfang von Chrisma, Heiligem Öl, Konsekrationen und Ordinationen durch den Diözesanbischof oder nötigenfalls durch einen Bischof ihrer Wahl fest und gewährt die freie Sepultur sowie die Wahl des Abts.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">In eminenti apostolice sedis specula</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Verone pm. Alberti SRE. presb. card. et cancellarii 11 kal. ian. ind. 3 inc. 1184 pont. a. 4.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. auch RAMACKERS, PUU Frankreich 3 S. 26f. Erwähnt wird dieses Privileg auch in der Chronica monasterii sancti Bertini auctore Iohanne Longo de Ipra, ed. HOLDER-EGGER S. 736. – Die genannte Urk. Innocenz' II., mit der der Streit zwischen St-Bertin und Abt Petrus (Venerabilis) von Cluny beigelegt wurde, ist JL 8016 von 1139 April 26 (GUÉRARD, Cart. Saint-Bertin S. 310-313 Nr. 7, HAIGNERÉ, Chartes St-Bertin 1 S. 72 Nr. 176 [Teildruck]), die von Eugen III. 1145 April 25 (JL 8740, Guérard S. 320-321 Nr. 14, Haigneré S. 80 Nr. 193 [Teildruck]) bestätigt wurde. Die erwähnte Bestätigung durch Alexander III. ist nicht erhalten, vgl. jedoch dessen Urk. von 1163 Mai 26 (JL 10864, Haigneré S. 107-108 Nr. 238). Nicht erwähnt wird hier die Bestätigung der Urk. Innocenz' II. durch Cölestin II. von 1144 Januar 19 (JL 8483, Guérard S. 314-318 Nr. 10, Haigneré S. 79 Nr. 190 [Teildruck]). Zur erwähnten Vereinbarung zwischen St-Bertin und Äbtissin Mathilde von Bourbourg von 1178 vgl. Guérard S. 347-348 Nr. 26, Haigneré S. 131 Nr. 290 und S. 144-145 Nr. 326 sowie BLED, Reg. Thérouanne 1 S. 163 Nr. 833. Zu den Urkk. des Bischofs Milo von Thérouanne über die Kapelle und den Friedhof der Leprosen von Bourbourg vgl. Haigneré S. 69 Nr. 169 sowie Bled S. 150 Nr. 742 (Urk. von 1165) und S. 153 Nr. 761 (Urk. von 1168). – Vgl. hierzu auch das Schreiben des Kanzlers Hilduin und des Dekans Peter von St-Germain-l'Auxerrois in Paris an Clemens III. (Ramackers S. 227 Nr. 171), worin dem Papst der Text dieses Privilegs mitgeteilt wurde, der dann die Grundlage für dessen Privileg von 1188 Dezember 20 (JL 16371, Haigneré S. 158-159 Nr. 363) bildete.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: Kopie 16. Jh., St-Omer, Bibl. mun., Ms. 750 fol. 295-298' (Cart. de St-Bertin, STEIN Nr. 3326); Kopie 18. Jh., St-Omer, Bibl. mun., Ms. 803 t. 1 p. 442-448 Nr. 319 (gekürzt unter Verweis auf die Urkk. Innocenz' II. und Cölestins II.) (Grand cart. de l'abbaye de St-Bertin, STEIN Nr. 3327).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl> GUÉRARD, Cart. Saint-Bertin S. 363-366 Nr. 50 (mit unvollständigen Unterschriften); Migne, PL 201 Sp. 1307-1309 Nr. 179; HAIGNERÉ, Chartes St-Bertin 1 S. 147 Nr. 334 (Teildruck, aber mit vollständigen Unterschriften). JL 15145 (J 9650) mit Addenda S. 726; WAUTERS, Table 2 S. 636.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
