<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,3 n. 846</idno>
        <idno type="urn">1187-06-23_3_0_4_4_3_846_846</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Urban III., RI IV,4,4,3 n. 846</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Verona</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1187-06-23" notAfter="1187-06-23">1187 Juni 23</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Urban III. nimmt Meister Nikolaus und die Brüder des Hospitals des hl. Stephan in Esztergom/Gran (Nicolao magistro domus hospitalis sancti Stephani regis site Strigonii eiusque fratribus) auf deren Bitten wie Alexander (III.) in den päpstlichen Schutz, bestätigt die Funktion als Hospital und die Augustinerregel, die Manfred, der spätere (Kardinal-)Bischof von Preneste, damals als Kardinalpriester von S. Cecilia und Legat des Apostolischen Stuhls im hl. Land (Mamfredi, quondam Prenestiensis episcopi, tunc s. Cecilie presbiteri cardinalis, in terra sancta apostolice sedis legati) eingeführt hat, legt fest, daß die Anzahl der Kanoniker eine angemessene Größe nicht überschreiten soll, so daß das Hospital in seinen Aufgaben nicht belastet wird, bestätigt die genannten Besitzungen sowie die Schenkungen erwähnter Personen, darunter eine vom früheren König Géza (II.) von Ungarn in Jerusalem errichtete Kirche (Geyza, quondam rex Hungarorum, Jerosolymis ... ecclesiam ... fecisset ... construi) und ein Hospital (domum etiam hospitalem) mit ihren im einzelnen aufgezählten Freiheiten, setzt fest, daß in ihrem Haus kein Laie Macht über Geistliche ausüben darf, sondern diesen geeignete Kleriker vorstehen sollen, und legt als jährlichen Anerkennungszins eine Unze Gold fest.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Religiosa loca divino cultui mancipata</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Verone pm. Alberti SRE. presb. card. et cancellarii 9 kal. iul. ind. 5 inc. 1187 pont. a. 2.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Hiestand, PUU Templer und Johanniter, S. 62f. Die Abschrift des 18. Jh. und die Drucke weisen die gleichen Lücken auf, die offenbar auf den schon damals schlechten Zustand des heute verlorenen Orig. zurückgehen. – Das von Hiestand, PUU für Kirchen im Heiligen Lande, S. 327-328 Nr. 150 gedruckte Reg. des 17. Jh. nennt als Besitz der Johanniter einen conventum in Accone urbe in Palaestina ad littus maris Mediterranei, der in der Urk. jedoch nicht erscheint. Es muß deshalb offenbleiben, ob dieses Reg. nicht auf eine weitere verlorene Urk. Urbans III. zurückgeht, vgl. hierzu die Bemerkung Hiestands zu seinem Druck, der allerdings nur den kein Datum aufweisenden Druck bei Fejér, Codex dipl. Hungariae 4, ,3 S. 81 kannte und die anderen Drucke übersehen hat. – Zur Urk. des Kardinaldiakons Manfred von S. Giorgio in Velabro, des späteren Kardinalpriesters von S. Cecilia und Kardinalbischofs von Palestrina, und zu seiner Legation nach Ungarn 1169 vgl. Holtzmann, Papst Alexander III. und Ungarn S. 418 Anm. 3 (S. 159 Anm. 4). Zur Stiftung eines dem hl. Stephan geweihten Hospitals vgl. auch Fejér 4,3 S. 93f.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Kopie 17. Jh., Budapest, Eötvös Loránd Tudományegyetem Egyetemi Könyvtár (Universitätsbibl.), Mss. Ab 71 (Reg. im Index des Tomus I seu Liber bullarum, quas Romani pontifices in favorem Crucigerum de Alba in Regno Hungariae dederunt ab anno 1181 usque ad annum 1484, nicht paginiert, vgl. hierzu Hiestand, PUU Templer und Johanniter, S. 63); Kopie 18. Jh., Budapest, Eötvös Loránd Tudományegyetem Egyetemi Könyvtár (Universitätsbibl.), Collectio Hevenesiana, vol. 61 fol. 149-150.   Drucke: Fejér, Codex dipl. Hungariae 4, ,3 S. 81 (nach der Kopie 18. Jh., ohne Unterschriften und Datum zu Urban IV. 1262); Fejér, Codex dipl. Hungariae 7, S. 125-129 Nr. 69 (S. 126 und S. 127 sind in der Paginierung dieses Buches übersprungen) (zu 1186, nach dem beschä-digten Orig. in archivio primatiali [Esztergom], Teildruck ohne Unterschriften und Datum); Knauz, Monumenta ecclesiae Strigoniensis 1 S. 132-135 Nr. 115 (nach dem beschädigten Orig. in Arch. primat eccl. veteri Nro. 3 [Esztergom]); Wenzel, Codex diplomaticus Arpadianus continuatus, Diplomataria 11 S. 167-170 Nr. 106 (nach Knauz);Delaville Le Roulx, Cartulaire, Cartulaire 1 S. 517-518 Nr. 831 (nach der Kopie 18. Jh., die Unterschrift des Kardinaldiakons Gratian fehlt hier wohl nur aus Versehen); Hiestand, PUU für Kirchen im Heiligen Lande, S. 327-328 Nr. 150 (Druck des Reg. des 17. Jh. und des Teils der Besitzliste, der die Kirche und das Hospital in Jerusalem betrifft, aus dem Druck bei Fejér 4,3 zu 1187, vor Oktober 20).   Reg.: JL 15992.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
