<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,1 n. 1123</idno>
        <idno type="urn">1184-05-21_1_0_4_4_1_1123_1123</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Lucius III., RI IV,4,4,1 n. 1123</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Veroli</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1184-05-21" notAfter="1184-05-21">1184 Mai 21</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Lucius III. nimmt Dekan Philipp, Thesaurar Rotrod und das ganze Kapitel von St-Martin in Tours (Philippo decano, Rotrodo thesaurario et universo capitulo ecclesie beati Martini Turonen.), das dem Hl. Petrus gehört, auf deren Bitten in den päpstlichen Schutz, bestätigt den genannten Besitz und ihre Freiheiten und Rechte wie die Päpste Adeodat, Leo (III.), Sergius (III.), Hadrian (I.), Gregor (V.), Urban (II.), Paschal (II.), Calixt (II.), Honorius (II.), Innocenz (II.), Lucius (II.) und Alexander (III.), die Erzbischöfe Crobert, Ibo, Hairardus von Tours (per Turonensium archiepiscoporum Croberti, Ibonis et Hairardi) und die Könige Karl (I.) der Große, Ludwig (II. der Stammler), Karl (II.) der Kahle, Karl (III. der Dicke), Ludwig (IV. Transmarinus, Odo, Hugo (Capet) und Rudolf (per regum Francorum Caroli Magni, Ludovici, Caroli Calvi, item alterius Caroli et alterius Ludovici, Hodonis, Hugonis, Rodulfi), bestätigt Priestern und Klerikern in ihrem Bereich und in den genannten Kirchen die alten Freiheiten, bekräftigt die Freiheit ihrer Burg bis zur Loire (castrum quoque ipsius loci usque ad fluvium Ligeris), wie sie in den Königsurkunden, besonders in der eingefügten Urkunde Karls (des Einfältigen) enthalten ist, kassiert alle beschworenen Einungen der Bürger von Châteauneuf (burgen. vestri de Castro Novo) und bedroht jeden neuen Versuch mit dem Anathem, gestattet, ihre durch Erzbischöfe oder Bischöfe exkommunizierten Schädiger zu denunzieren, gewährt für den Empfang von Chrisma, Heiligem Öl, Ordinationen und Konsekrationen die freie Wahl des Bischofs, bestimmt, daß keiner ihrer Kanoniker, der an einer Kirche des Erzbischofs Kanoniker wird, unter Entzug des Benefizium durch den Erzbischof exkommuniziert werden darf, verbietet im einzelnen, ihre Güter zu entfremden, und gewährt ihnen das Recht, sie zu revozieren.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Cum omnibus ecclesiis et ecclesiasticis</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Verulis pm. Alberti SRE. presb. card. et cancellarii 12 kal. iun. ind. 2 inc. 1184 pont. a. 3.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. auch Ramackers, PUU Frankreich 5 S. 12 f. und S. 27. VUU waren nach Ramackers' Vorbem. zum Druck und S. 13 die Urkk. Alexanders III. von 1173 August 7 (JL 12233, Ramackers S. 238-240 Nr. 143) sowie von (1174) April 29 (JL –, Ramackers S. 244-245 Nr. 149). Die erwähnten PUU lassen sich wohl auf die Privilegien Adeodats von (672-676) (JE 2105, Migne, PL 87 Sp. 1141-1144), Hadrians I. von 786 Juni (JE †2452, Gallia christiana 14 Instrum. Sp. 8-9 Nr. 6), Leos III. von 806 April 9 (JE †2514, Migne, PL 129 Sp. 971-974 Nr. 6), Sergius' III. von 908 Mai 18 (JL †3543, Migne, PL 131 Sp. 980-982), Gregors V. von 996 September 29 (JL 3870, Migne, PL 137 Sp. 907-909), Urbans II. von 1096 März 29 (JL 5631, Migne, PL 151 Sp. 457-459), Calixts II. von 1119 Oktober 30 (JL 6764, Robert, Bullaire Calixte II 1 S. 123-124 Nr. 84), Honorius' II. von 1129 Dezember 19 (JL 7379, Migne, PL 166 Sp. 1300-1301 Nr. 95) und Innocenz' II. von 1131 Oktober 28 (JL 7492, Migne, PL 179 Sp. 106-108 Nr. 95, vgl. dazu auch Falkenstein, La papauté et les abbayes françaises S. 159 Anm. 32) beziehen. Urkk. Paschals II. und Lucius' II. sind bei Ramackers nicht verzeichnet; Paschal hat sich jedoch am Sonntag Lätare (24. März) 1107 in St-Martin aufgehalten (JL 1 S. 729, vgl. Servatius, Paschalis II. S. 206). – Zu Châteauneuf vgl. Carré de Busserolle, Dictionnaire Indre-et-Loire 2 S. 161 f. sowie zur topographischen und rechtlichen Entwicklung Kaiser, Bischofsherrschaft S. 424 ff., wo S. 425 die erwähnten Diplome verzeichnet sind; zur inserierten Urk. Karls des Einfältigen vgl. Anm. 1 zum Druck. – Zur Rechtsstellung des Stiftes vgl. Pfaff, Sankt Peters Abteien S. 188 f.; zu Merkmalen der Exemtion vgl. Schreiber, Kurie 1 S. 64 ff. sowie Falkenstein, La papauté et les abbayes françaises S. 106 ff. und S. 155 ff. Zur Anwendung der non obstantibus-Formel in diesem Streit vgl. Meduna, Studien zum Formular S. 108 f.; zum Verlauf des Streites vgl. Vaucelle, St-Martin de Tours S. 283 ff. sowie Farmer, Communities of Saint Martin S. 18 (Plan) und S. 261 ff.; allgemein Oexle, Kultur der Rebellion S. 132 ff.      Die erw. Urk. Sergius' III. (JL †3543) ist von 908 Mai, nicht, wie irrig angegeben, Mai 18. Gedruckt ist sie bei Zimmermann, PUU 1 S. 47-49 Nr. †27. Die hier ebenfalls erw. Urk. Gregors V. von 996 September 29 (JL 3870) ist ebenfalls gedruckt bei Zimmermann, PUU 2  S. 649-652 Nr. †332.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: Kopie 16. Jh., Tours, Arch. dép. Indre-et-Loire, G 438 (Kopie von 1559 April 11 aus dem Orig.). Druck: Ramackers, PUU Frankreich 5 S. 284-287 Nr. 194. Reg.: – .</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
