<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,5 n. 1272</idno>
        <idno type="urn">1194-12-16_1_0_4_4_5_1272_1272</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Cölestin III., RI IV,4,4,5 n. 1272</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1194-12-16" notAfter="1194-12-16">1194 Dezember 16</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Cölestin III. nimmt Prior Martin und die Brüder von S. Reparata (in Lucca) (Martino priori ecclesie sancte Reparate eiusque fratribus) auf deren Bitten wie Eugen (III.), Anastasius (IV.), Hadrian (IV.), Alexander (III.), Urban (III.) und Clemens (III.) mit ihrem Stift in den päpstlichen Schutz, bestätigt genannte Besitzungen, insbesondere das Recht in der Kirche S. Lorenzo in Picciorana (ecclesia sancti Laurentii de Picciorano), das ihnen von Propst Roland von S. Giorgio (in Lucca) und Prior Guido von S. Donato (in Lucca) (Rolandi prepositi sancti Georgii et Guidonis prioris sancti Donati) als päpstlichen Delegaten zugesprochen wurde, gestattet die Meßfeier am Festtag des hl. Laurentius und anderen Feiertagen gemäß ihrer Gewohnheit, verbietet, ihren Parochianen ohne ihre Erlaubnis die Pönitenz zu gewähren, es sei denn in Notfällen, oder sie zur Sepultur anzunehmen, untersagt dem Diözesanbischof, gegen ihren Willen neue Gewohnheiten in ihrem Stift einzuführen oder sie mit ungeschuldeten Abgaben zu belasten, bestätigt die Abhaltung der Tauffeiern am Karsamstag durch den Bischof und die Domkanoniker von S. Martin (ab episcopo et canonicis sancti Martini) sowie die Prozessionen, Stationsgottesdienste und Messen, die von den Kanonikern in ihrer Kirche gefeiert werden, bestimmt, daß der Bischof gegen die Kapläne der Stadt Lucca mit Kirchenstrafen vorgeht, falls diese sich weigern, ihrer Bitte zur Vornahme der Taufe nachzukommen, erlaubt, falls die Domkanoniker die gewohnten Messen an Sonntagen und Feiertagen und die Prozession zu ihrer Kirche nicht vollziehen, diese selbst zu feiern, gewährt das Recht, ehrbare und gebildete Kleriker auf bischöfliche Empfehlung aufzunehmen, verbietet dem Bischof und den Domkanonikern, das Stift und die Kleriker ohne zureichenden Grund mit dem Interdikt oder der Exkommunikation zu belegen, und gewährt die Sepultur sowie die Wahl des Priors, der dem Bischof und den Domkanonikern zur Bestätigung präsentiert werden muß.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Pie postulatio voluntatis effectu debet</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. pm. Cencii s. Lucie in Orthea diac. card. domini pape camerarii 17 kal. ian. ind. 13 inc. 1194 pont. a. 4.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Kehr, PUU Pisa S. 184 = Acta Rom. pont. 1 S. 42. – Die genannten Urkk. sind die Privilegien Eugens III. (Dep., JL – , IP III S. 408 Nr. *2), Anastasius’ IV. von 1153 Oktober 7 (JL 9747, IP III S. 408 Nr. 3, Pflugk-Harttung, Acta 3 S. 120-121 Nr. 115), Hadrians IV. (Dep., JL – , IP III S. 408 Nr. *4), Alexanders III. (Dep., JL – , IP III S. 408 Nr. *5), Urbans III. (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Urbans III. Nr. 1000) und Clemens’ III. (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Clemens’ III. Nr. 1070). Die erwähnte Delegation des Propsts Roland von S. Giorgio in Lucca und des Priesters Guido, Prior von S. Donato in Lucca, wegen des Streits zwischen Priester Bene, Prior von SS. Reparata und Pleban Gottfried von S. Frediano in Lunata bei Capánnori erfolgte schon durch Urban III., vgl. Böhmer-Schmidt, Papstregesten Urbans III. Nr. 1001. Ein weiteres hier nicht erwähntes Delegationsmandat in dieser Angelegenheit erging von Clemens III. an Prior Rainer von S. Frediano in Lucca, vgl. Böhmer-Schmidt, Papstregesten Clemens’ III. Nr. 542. Picciorana ist ein Ortsteil von Lunata, com. Capánnori, Prov. Lucca.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: Orig., Lucca, Arch. di Stato, Diplomatico San Giovanni 1194 dic. 16.  Drucke: Muratori, Antiquitates 6 Sp. 443-446 (mit 16 kal. ian. und unvollständigen Unterschriften aus dem Orig.); Migne, PL 206 Sp. 1060-1062 Nr. 174 (nach Muratori mit 16 kal. ian. zu 1194 Dezember 17); Poggio, Saggio S. 78 (Auszug); Concioni/Ferri/Ghilarducci, Lucensis ecclesiae Monumenta 2 S. 318-319 und 3,1 S. 414-415 (beide Teildrucke nach Migne mit 16 kal. ian. zu 1194 Dezember 17).  Reg.: JL 17177 (J 10493); IP III S. 409 Nr. 9.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
