<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,4 n. 457</idno>
        <idno type="urn">1188-10-28_1_0_4_4_4_457_457</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Clemens III., RI IV,4,4,4 n. 457</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1188-10-28" notAfter="1188-10-28">1188 Oktober 28</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Clemens III. bestätigt für Erzbischof Wilhelm von Monreale (Guillielmo Montis Regalis archiepiscopo), nachdem König Wilhelm (II.) von Sizilien (Guillielmus illustris Sicilie rex) das dort gegründete und mit Mönchen aus Cava (de' Tirreni) (de Cavensi ordine) besetzte Kloster der Römischen Kirche übertragen und Alexander (III.) es mit Zustimmung des Erzbischofs Walter von Palermo (Gualterii Panormitani archiepiscopi) von der bischöflichen Gewalt befreit hatte, die von Lucius (III.) auf des Königs anhaltende Bitten hin vorgenommene Errichtung eines Metropolitansitzes, wiewohl es ungewöhnlich sei, daß zwei Metropolen so nahe beieinander liegen; der Papst nimmt Erzbischof Wilhelm in den päpstlichen Schutz, bestätigt die Benediktinerregel nach den Observanzen von Cava (de' Tirreni) (Cavensis monasterii observantias) und den genannten Besitz, besonders das Bistum Catania (episcopatum Cathaniensem), sowie die im einzelnen beschriebenen Schenkungen der Erzbischöfe Walter von Palermo (Gualterii Panormitani archiepiscopi), des verstorbenen Nikolaus von Messina (bone memorie Nicolai quondam Messanensis archiepiscopi), Thomas von Reggio di Calabria (Thome Rheginensis archiepiscopi) sowie der Bischöfe Bartholomäus von Agrigent (Berardi Agrigentinensis episcopi), Matthäus von Mazara (Matthei Mazariensis episcopi) und Rainald von Bisignano (Rinaldi Bisinianensis episcopi); der Papst erlaubt, das Pallium an genannten Tagen und bei bestimmten Handlungen anzulegen, ermahnt den Erzbischof, sich dessen in seinem Handeln würdig zu erweisen, gewährt die Wahl des Erzbischofs durch die Mönche, unterstellt seinem Metropolitanrecht das Bistum Syrakus (ecclesia Syracusana), das bislang nur der Römischen Kirche unterworfen war, und setzt als jährlichen Anerkennungszins die Zahlung von 100 Tarenen durch König (Wilhelm II.) (supranominatus filius noster rex) fest.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Licet dominus Iesus Christus ecclesiam</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. pm. Moysis SRE. subdiaconi vicem agentis cancellarii 5 kal. nov. ind. 7 inc. 1188 pont. a. 1.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Kehr, PUU Sizilien S. 298f. = Acta Rom. pont. 2 S. 48f. und Kehr, PUU römische Bibliotheken I, S. 9 = Acta Rom. pont. 4 S. 9. – Die Reihenfolge der Kardinalsunterschriften ist bei Pfaff, Clemens III., S. 298-299 Nr. 108 durcheinandergeraten. Nach Kanzleibrauch müßte Kardinalpriester Adelardus vor Petrus von S. Clemente unterschreiben. Zur erwähnten Befreiung Alexanders III. vgl. dessen Privilegien von 1174 Dezember 30 (JL 12403, IP X S. 275 Nr. 2, Migne, PL, 200 Sp. 1000-1003 Nr. 1150) und von 1176 Januar 14 (JL 12683, zu Januar 15, IP X S. 275-276 Nr. 3 [der hier angekündigte Druck bei Girgensohn, Miscellanea 1 ist nicht erfolgt]), Pflugk-Harttung, Acta 3 S. 246-248 Nr. 252 [mit 18 kal. feb. zu 1176 Januar 15]). Die übrigen genannten Urkk. sind bei Lello/Del Giudice, Descrizione di Morreale Privilegi gedruckt oder erwähnt: die Urkk. des Erzbischofs Walter S. 68-71 Nr. 22 und S. 80-83 Nr. 27, des Erzbischofs Nikolaus von Messina S. 76-78 Nr. 25, des Erzbischofs Thomas von Reggio di Calabria (nur erwähnt in einem Sommario dei privilegi) S. 24 Nr. 38, des Bischofs Bartholomäus von Agrigent S. 79-80 Nr. 26 und S. 87-89 Nr. 31, des Bischofs Matthäus von Mazara S. 84-86 Nr. 29, des Bischofs Roboan von Anglona S. 83-84 Nr. 28 und des Bischofs Rainald von Bisignano S. 86-87 Nr. 30. – Zur Gründung von Monreale vgl. LexMA 6 Sp. 767f. Zur Unterstellung des Bistums Syrakus unter Monreale vgl. die Urkk. Clemens' III. von 1188 April 11 (Reg. 203 und Reg. 204). Zum Einverständnis Erzbischof Walters von Palermo vgl. Kamp, Kirche 1,3 S. 1117, zu Erzbischof Thomas von Reggio di Calabria Kamp 1,2 S. 917-919, zu Bischof Bartholomäus von Agrigent Kamp 1,3 S. 1147-1151, zu Bischof Matthäus von Mazara Kamp 1,3 S. 1173, zu Bischof Roboan von Anglona Kamp 1,2 S. 780 und Kamp 1,4 S. 1323 (Nachträge zu S. 780 mit Anm. 8), zu Bischof Rainald von Bisignano Kamp 1,2 S. 810 und Kamp 1,4 S. 1325 (Nachträge zu S. 810 mit Anm. 5). Vgl. auch die Wiedergabe in der Urk. Innocenz' III. von 1198 April 27 (Potthast 111, (Register Innocenz' III. 1 S. 447-454 Nr. 316). Zum Zins vgl. Pfaff, Einnahmen S. 98 sowie LexMA 8 Sp. 476.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Orig., Palermo, Bibl. centrale della Regione Siciliana, Fondi antichi, Tabulario di S. Maria Nuova in Monreale, Perg. 62; Kopie 14. Jh., Monreale, Seminario arcivescovile, Bibl. de Torres, XX E 7 fol. 70 (Liber privilegiorum S. Mariae Montis Regalis ecclesie iussu Arnaldi de Rexac archiep., 1306-1324); Kopie 15. Jh., Rom, Bibl. Vat., Cod. Vat. lat. 3880 fol. 29 (Liber privilegiorum sancte Montis Regalis ecclesie).   Drucke: Margarini, Bullarium Casinense 2 S. 213-216 Nr. 209; Lello/Del Giudice, Descrizione di Morreale Privilegi e bolle S. 50-55 Nr. 16; Migne, PL, 204 Sp. 1385-1390 Nr. 90 (nach Margarini).   Reg.: JL 16335 (J 10114a); Lello/Del Giudice, Sommario S. 31 Nr. 58; Garufi, Tabulario Monreale S. 31 Nr. 62 (zu 1188 Oktober 29); IP X S. 279 Nr. 16.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
