<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,3 n. 710</idno>
        <idno type="urn">1186-04-27_2_0_4_4_3_710_710</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Urban III., RI IV,4,4,3 n. 710</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Verona</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1186-04-27" notAfter="1186-04-27">(1186 – 1187) April 27</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Urban III. schreibt Bischof Odorisius von Valva (Odorisio Valvensi episcopo), daß (Kardinal)bischof P(aul) von Palestrina und Kardinaldiakon Oktavian von SS. Sergio e Bacco (P. Prenestinus episcopus et ... Octavianus sanctorum Sergii et Bachi diaconus cardinalis) auf ihrer Rückreise von Rom (a partibus Urbis) (nach Verona) durch die Diözese Valva (per episcopatum tuum) gekommen seien und ihm nach ihrer Rückkehr Abschriften der Urkunden seiner Vorgänger Hadrians (IV.), Alexanders (III.) und Lucius' (III.) vorgelegt hätten; dem Reskript L(ucius' III.) habe er entnommen, daß die Brüder von Bominaco (fratres de Mamonaco) (D. Valva) ihren Elekten Johannes (Iohannem electum) seinem Vorgänger Alexander (III.) prä-sentiert und dabei verschwiegen hätten, daß ihr Kloster unter der Jurisdiktion der Kirche von Valva (ad tue iurisdictionem ecclesie) stehe, worauf Alexander (III.) auf Bitten der Brüder den Elekten geweiht habe, nicht eingedenk der Tatsache, daß das Kloster der Kirche von Valva unterstellt sei; später habe Dompropst G. (Walter) der Kirche von Valva (G. prepositus ecclesie tue) Alexander III. die Urkunde Hadrians (IV.) zur Kenntnis gebracht, wonach Hadrian IV. nach einem in seiner Gegenwart verhandelten Streit das Kloster Bominaco der Kirche von Valva zugesprochen habe, worauf Alexander diese Urkunde bestätigt und dem Abt und den Brüdern von Bominaco befohlen habe, sich der Kirche von Valva zu unterstellen, dem Bischof von Valva die schuldige Reverenz und Obödienz zu erweisen und die Rechte der Kirche nicht zu schmälern, wonach der Abt die Weihe vom Bischof von Valva erhalte, damit aus der durch ihn, Alexander III., vorgenommenen Weihe der Kirche von Valva kein Präjudiz erwachse; Lucius III. habe diese Entscheidung Alexanders III. bestätigt und festgesetzt, daß das Kloster Bominaco der bischöflichen Kirche zu Valva (ecclesie tue) unterworfen sein soll und dessen Äbte die Bischöfe von Valva um ihre Benediktion ersuchen müssen; der Papst bestätigt diese Entscheidung seines Vorgängers.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Equum est et consonum rationi</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Verone 5 kal. maii.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Kehr, PUU Abruzzen S. 293 = Acta Rom. pont. 1 S. 330. – Zu den genannten päpstlichen Urkk. und Entscheidungen vgl. die Urkk. Hadrians IV. von 1156 Dezember 19 (JL – , IP IV S. 255 Nr. 12, Faraglia, Codice dipl. Sulmonese S. 47-48 Nr. 36 [zu 1154-1158]) und Alexanders III. von (1166-1167) Januar 13 (JL – , IP IV S. 256 Nr. 14, Kehr S. 319-320 Nr. 8 = Acta Rom. pont. 1 S. 356-357). Das Mandat Alexanders III. an den Abt und die Brüder von Bominaco ist verloren (JL – , IP IV S. 256 Nr. *15), ebenso die Bestätigung der Entscheidungen Hadrians IV. und Alexanders III. durch Lucius III. (Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius' III. 2, Nr. 2000). Die Bestätigung durch Clemens III. von 1188 April 5 (JL – , IP IV S. 257 Nr. 24) ist in dessen Privileg vom gleichen Tag (JL – , IP IV   S. 257-258 Nr. 26, Faraglia S. 52-57 Nr. 41) inseriert. Da Kardinalbischof Paul von Palestrina und Kardinaldiakon Oktavian von SS. Sergio e Bacco unter Lucius III. letztmals 1184 Mai 21 (Böhmer-Baaken-Schmidt I, Nr. 1123) und dann unter Urban III. erst wieder seit 1186 April 11 (Reg. 112, Oktavian) bzw. April 12 (Reg. 113, Paulus) unterschreiben, muß sie ihre Rückreise im Jahr 1186 durch die Diözese Valva geführt haben. Dies legt die Datierung der päpstlichen Bestätigung zu 1186 nahe, schließt aber 1187 nicht aus. Zum Aufenthalt der Kardinäle in Rom vgl. Friedlaender, Legaten S. 46, die darin (vergebliche) Bemühungen um Frieden mit den Römern vermutet. Vgl. zur Rechtsstellung des Klosters Pfaff, Klosterexemtionen, S. 104 Nr. 89 sowie zu den langjährigen Auseinandersetzungen Gatto, 'Bominaco Gemendo Germinat' S. 255-264. Zu Bischof Odorisius von Valva vgl. Kamp, Kirche 1,1 S. 61-63.    Verbesserungen und Zusätze (2014):   Zur Sache vgl. jetzt auch Kéry, Klosterfreiheit S. 109.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Orig., Sulmona, Arch. capitolare (Fasc. 69 Nr. 5).   Druck: Kehr, PUU Abruzzen S. 329-330 Nr. 16 = Acta Rom. pont. 1 S. 366-367.   Reg.: IP IV S. 257 Nr. 23.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
