<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,2 n. 1359</idno>
        <idno type="urn">1181-12-00_5_0_4_4_2_193_1359</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Lucius III., RI IV,4,4,2 n. 1359</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>[Ausstellungsort]</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1181-01-01" notAfter="1184-12-31">(1181 – 1184 Dezember)</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>(Lucius III.) schreibt dem Bischof von Worcester und dem Abt von Evesham (D. Worcester) (Wigorniensi episcopo et abbati de Evesham) aufgrund des Berichts des Magisters D., des Überbringers dieses Schreibens (magistro D.), der ihm mitgeteilt habe, daß ihn ein Kleriker G. (clericus quidam G. nomine) seit langer Zeit wegen der Kirche von Fossoria (ecclesie de Fossoria) belästige; dieser habe jedoch durch einen auf das Evangelium geleisteten Eid auf die Kirche verzichtet, und zudem glaube man, er sei der Sohn des Priesters, der zuvor in dieser Kirche gedient habe; nun aber habe der G., wie der Papst nicht ohne Verwunderung feststellen müsse, apostolische Schreiben (litteras apostolicas) an den Bischof von Bath (Batoniensem episcopum), den Abt von Stanley (abbatem de Stanlega) (D. Salisbury) sowie den Prior von Monkton Farleigh (priorem de Ferlega) (D. Salisbury) impetriert, in denen festgehalten sei, daß die Tatsache, daß er ein Priestersohn sei, für ihn keinen Hinderungsgrund (für die Erlangung der Kirche) darstelle und daß er von dem früher geleisteten Eid als absolviert zu betrachten sei; da er aber mit diesen Schreiben nichts habe erreichen können, habe er sodann dem Bischof von Worcester (tibi, frater episcope), dem Abt von Stanley (abbati de Stanlega) sowie dem Prior von Bradenstoke (priori de Bradenestoke) (D. Salisbury) in seinem, des Papstes, Namen ausgestellte Schreiben vorgelegt, nach denen er von dem geleisteten Eid absolviert sei und wonach die Tatsache, daß er Sohn eines Priesters sei, seinen Absichten nicht entgegenstehe; da es nun nicht sehr wahrscheinlich sei, daß von ihm, dem Papst, ein solches Schreiben mit derartigen Dispensen ergangen sei, befiehlt er den Adressaten, falls dieser Bericht zutrifft, dem G. wegen der Kirche, deretwegen er solch törichte Schreiben impetriert habe, unter Ausschluß der Appellation Schweigen aufzuerlegen und ihm unter Androhung der Exkommunikation zu befehlen, sich mit den erwähnten und von ihnen, den Adressaten, zu versiegelnden Schreiben dem Papst zu präsentieren; den delegierten Richtern sollen sie mit päpstlicher Autorität befehlen, die Wahrheit in diesem Fall zu enthüllen, ohne sich durch persönliches Wohlwollen beeinflussen zu lassen.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Referente nobis dilecto filio nostro</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">-</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung dieser Dekretale vgl. auch SINGER, Beiträge S. 287 und S. 382, HOLTZMANN, Sammlung Tanner S. 132, HOLTZMANN, Collectio Brugensis S. 409 und CHENEY/CHENEY, Studies S. 312. – Sie wird nur in der Collectio Dunelmensis secunda, der Collectio Tanneri und der Collectio Sangermanensis Lucius III. zugeschrieben, sonst wird ihr Alexander III. als Aussteller beigelegt. Zur Zuschreibung an Alexander III. vgl. CHENEY, Roger of Worcester S. 356-357 Nr. 77. Unter der Voraussetzung, daß Lucius III. der Aussteller war, läßt sich die Datierung durch die Translation des Bischofs Balduin von Worcester nach Canterbury im Dezember 1184 und die darauffolgende Vakanz auf den Zeitraum von 1181-1184 Dezember einschränken, vgl. Neve/Greenway, Fasti 2: Monastic Cathedrals S. 100. Zur Sache vgl. DUGGAN, Improba pestis S. 324, der Lucius als Aussteller nicht ausschließt. Die Nachfolge von Priestersöhnen im Amt ihrer Väter war jedenfalls nicht prinzipiell verboten, vgl. zu Lucius' III. Rechtsmeinung Reg. 1357, Reg. 1358, Reg. 1844, Reg. 2205, Reg. 2222 und Reg. 2335 sowie den ähnlich gelagerten Fall in Reg. 746. – Daß das hier erwähnte erste päpstliche Schreiben in dieser Angelegenheit an den Bischof von Bath, den Abt von Stanley sowie den Prior von Monkton Farleigh (Reg. 1357) von Lucius bzw. dem diese Dekretale ausstellenden Papst herrührte, wird nicht ausdrücklich gesagt, im Gegensatz zur zweiten erwähnten Urk., die sub nostro nomine ergangen sein soll (Reg. 1358). – Die Dekretale ist in der Sammlung Walther Holtzmanns als WH 853 (KI 961) verzeichnet.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Drucke: FRIEDBERG, Canones-Sammlungen S. 157 (unvollständig); DUGGAN, Improba pestis S. 338-339 Nr. 9.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl> FRIEDBERG, Canones-Sammlungen S. 157 (unvollständig); DUGGAN, Improba pestis S. 338-339 Nr. 9. CHENEY, Roger of Worcester S. 356-357 Nr. 77 (zu Alexander III., ca. 1175 Januar-1181 August 30).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
