<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,3 n. 664</idno>
        <idno type="urn">1187-03-26_3_0_4_4_3_664_664</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Urban III., RI IV,4,4,3 n. 664</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Verona</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1187-03-26" notAfter="1187-03-26">1187 März 26</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Urban III. nimmt Prior Honorius und die Brüder von Holy Trinity (Christ Church) in Canterbury (Honorio priori ecclesie sancti Trinitatis Cantuariensis eiusque fratribus) auf deren Bitten wie Alexander (III.) in den päpstlichen Schutz, bestätigt die Benediktinerregel und genannte Besitzungen, verbietet die Vergabe von Klostergut ohne Zustimmung des Priors und Konvents, erlaubt, daß Vergabungen und Entfremdungen des Kapitelbesitzes, die innerhalb der letzten 40 Jahre ohne ihre Zustimmung erfolgt sind, rechtmäßig revoziert werden dürfen, und verbietet künftig derartige Vergabungen, untersagt, innerhalb ihres fundus Sakralbauten zu errichten ohne ihre Zustimmung und die des Erzbischofs von Canterbury (Cantuariensis archiepiscopi), bestätigt den Besitz des Priorats St Martin in Dover (ecclesiam ... sancti Martini de Dovoria) (D. Canterbury), für das er die Benediktinerregel festsetzt und die Unterstellung unter (Holy Trinity in) Canterbury bestätigt, gewährt das Präsentationsrecht für ihre Kirchen, setzt fest, daß vakante Kirchen ihnen unterstellt bleiben, bekräftigt ihre Freiheiten und Würden, die ihnen von den römischen Päpsten, Königen und anderen gewährt worden sind, verbietet jedermann, bei erzbischöflicher Vakanz ihnen die schuldige Obödienz zu verweigern, untersagt, gegen sie mit dem Interdikt ohne päpstliche Erlaubnis oder die eines Legaten vorzugehen, bestätigt die Freiheit und Würde ihrer Kirchen in anderen Diözesen, gestattet dem Prior und Konvent, bei Vakanz der Kirche von Canterbury einen Suffraganbischof von Canterbury für die Vornahme von Weihehandlungen und andere bischöfliche Aufgaben zu berufen, wenn dies der Bischof von Rochester (episcopus Roffensis) nicht vermag oder ohne zureichenden Grund vorzunehmen sich weigert, verbietet dem Erzbischof (von Canterbury), ihnen neue und ungeschuldete Abgaben aufzuerlegen, gewährt das Recht der Wahl des Priors, auch wenn beim Tode des Vorgängers der erzbischöfliche Stuhl vakant ist, und setzt fest, daß der neugewählte Erzbischof die ordnungsgemäß zustandegekommene Wahl anerkennen muß, verbietet gemäß den Beschlüssen des (3.) Laterankonzils, den Prior ohne hinreichende Gründe abzusetzen, gewährt die freie Sepultur, erlaubt, gegen Schädiger des Klosters oder Verbrecher innerhalb ihrer Mauern mit der Exkommunikation vorzugehen, bestätigt die Festsetzung des damaligen Erzbischofs Theobald von Canterbury (Theobaldus quondam Cantuariensis epicopus), wonach der Archidiakon (von Canterbury) nur auf dem Fußschemel des Bischofsstuhls sitzen darf, wenn er zu Kapitelversammlungen hinzugerufen wird, und gewährt das Recht der Appellation an die Römische Kirche sowie das Recht der Bischofswahl.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Religiosam vitam eligentibus apostolicum convenit</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Verone pm. Moysis Lateranen. canonici vicem agentis cancellarii 7 kal. apr. ind. 5 inc. 1187 pont. a. 2.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Holtzmann, PUU England 2, S. 19-21. – Die genannten Urkk. sind die Privilegien Alexanders III. von 1179 Februar 20 (JL – , Holtzmann 2 S. 370-373 Nr. 180, JL – , Holtzmann 2 S. 373-375 Nr. 181 und JL – , Holtzmann 2 S. 375-378 Nr. 182). Zu den weiteren VUU sowie zu den zwei Fassungen der Besitzliste vgl. Holtzmann in der Vorbemerkung zu seinem Druck, zur Form der Kardinalsunterschriften, die nicht in ihrer ursprünglichen Form überliefert sind, vgl. die Anm. xxxx im Druck Holtzmanns. Dieses Privileg diente zusammen mit der NU Cölestins III. von 1191 Juli 1 (JL – , Holtzmann 2 S. 456-457 Nr. 263 [Teildruck]) als VU für das Privileg Innocenz' III. von 1200 April 3 (Potthast 1025, Cheney/Cheney, Letters Innocent III S. 36 Nr. 211). Zur angeführten Bestimmung vgl. can. 10 des 3. Laterankonzils (Tanner, Decrees 1 S. 217).</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Kopie 13./14. Jh., Canterbury, Cathedral, City and Diocesan Record Office, Register I fol. 23-26' (ohne Unterschriften) (Davis, Medieval cartularies, Nr. 165); 2 Kopien 14./15. Jh., Canterbury, Cathedral, City and Diocesan Record Office, Register A fol. 43-44' Nr. 118 und fol. 60-62 Nr. 152 (ohne Unterschriften) (Davis, Medieval cartularies, Nr. 169).   Druck: Holtzmann, PUU England 2, S. 440-447 Nr. 250.   Reg.: – .</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
