<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,5 n. 1069</idno>
        <idno type="urn">1194-04-23_2_0_4_4_5_1069_1069</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Cölestin III., RI IV,4,4,5 n. 1069</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1194-04-23" notAfter="1194-04-23">(1194) April 23</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Cölestin III. berichtet den Bischöfen (Johannes) von Tarazona, (Martin) von Osma und (García) von Calahorra (Tirasonensi, Oxomensi et Calagurritano episcopis), daß er sich unter seinen Vorgängern Anastasius (IV.) und Alexander (III.) als Legat in Spanien aufgehalten habe und dabei auch mit der Untersuchung des Streits zwischen den Kirchen von Lleida (Lérida) und Huesca (inter Ylerdensem ... et Oscensem ecclesias) um die Kirchen von Barbastro, Bielsa und Gistain (super ecclesiis de Barbastro, de Belsa et de Gestau) mit ihren Pertinenzen sowie um die Kirche von Alquezar (de Alchezar) beauftragt worden sei; dabei habe er Urkunden der Päpste, der Könige von Aragón (regum Aragonensium) und anderer genau inspiziert und festgestellt, daß die besagten Kirchen damals und heute im Besitz von Huesca seien und dadurch die Kirche von Lleida (Lérida) beschwert werde; da Huesca seinerzeit an die Römische Kirche appelliert habe, sei der Streit seiner Untersuchung entzogen und nicht beigelegt worden; nun aber sei Magister Arnaldus, Kanoniker von Lleida (Lérida) (magister Arbaldus canonicus Ylerdensis), als Gesandter des Bischofs Gombald von Lleida (Lérida) (Gombaldi Ylerdensis episcopi) bei ihm erschienen, und er, der Papst, habe in den Registern seiner Vorgänger nachforschen lassen, wobei ein Privileg Urbans II. und ein Schreiben Paschals II. gefunden worden seien, von denen auch der Kanoniker Arnaldus Abschriften mitgebracht hatte, die ganz offensichtlich die Ansprüche Lleidas (Léridas) belegten; da durch die seinerzeit von seinem Vorgänger Eugen (III.) getroffene Entscheidung der Kirche von Lleida (Lérida) schweres Unrecht zugefügt worden sei, überträgt der Papst den Delegaten die Angelegenheit zur Untersuchung und übersendet ihnen hierzu Abschriften des Privilegs (Urbans II.) und des Schreibens (Paschals II.) aus den päpstlichen Registern und befiehlt, unter Übergehung der zuvor ergangenen Entscheidung und aller präjudizierender Schreiben den Streit unter Ausschluß der Appellation zu untersuchen, beizulegen und mit kirchlichen Strafen für die Durchsetzung ihres Urteils zu sorgen; hätte sein Vorgänger Eugen (III.) die in den Registern aufbewahrten Entscheidungen ebenso sorgfältig untersucht wie er, der Papst, dies getan habe, dann hätte er das Privileg Urbans II. nicht als Fälschung zurückgewiesen und wäre nicht zu einer Fehlentscheidung gekommen, die der Papst nun gemäß dem Grundsatz Nikolaus’ (I.) korrigieren werde; sollte sich Kardinaldiakon Gregor von S. Angelo, sein Neffe (Gregorius sancti Angeli diaconus cardinalis apostolice sedis legatus nepos noster), noch als päpstlicher Legat in Spanien aufhalten, so sollen sie die Angelegenheit, über die der Papst diesem in gleicher Weise Mitteilung macht, nicht ohne ihn entscheiden, andernfalls sollen sie allein vorgehen; sollte sich die gegnerische Partei nicht der Untersuchung stellen oder das Urteil nicht anerkennen, so sollen sie dennoch mit dem Verfahren fortfahren, ungeachtet irgendwelcher widersprechender päpstlicher Schreiben; nötigenfalls soll dies auch durch zwei der Delegaten durchgeführt werden.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Licet super aliis causis que</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. 9 kal. maii pont. a. 4.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Kehr, PUU Spanien 1 S. 226. – Das wohl inhaltlich gleiche Schreiben an Kardinaldiakon Gregor von S. Angelo hat sich nicht erhalten, vgl. Reg. 1068. Zur ersten spanischen Legation des Kardinaldiakons Gregor von S. Angelo von 1191 September bis 1194 Oktober (letzte Unterschrift in Reg. 162 von 1191 August 31, erste Unterschrift nach seiner Rückkehr in Reg. 1214 von 1194 Oktober 11) vgl. Janssen, Legaten S. 139-142, Säbekow, Legationen S. 55-60 und Weiß, Legaten S. 300-304. Zu den Legationen des Kardinaldiakons Iacinthus von S. Maria in Cosmedin nach Spanien vgl. Säbekow S. 48-51 und S. 53-55 sowie Weiss S. 173-203. Die genannten Urkk. sind das Privileg Urbans II. (JL † 5777 [zu 1099], Migne, PL 151 Sp. 539 Nr. 287), die Urk. Paschals II. von 1110 Mai 2 (JL 6273, Migne, PL 163 Sp. 276-277 Nr. 302) und die Entscheidung Eugens III. von 1145 März 14 (JL 8717, Ubieto Arteta, Disputas S. 226-227 Nr. 1, Durán Gudiol, Colección diplomática Huesca 1 S. 186-188 Nr. 165). Der Verweis auf Nikolaus I. bezieht sich auf dessen Schreiben an den byzantinischen Kaiser Michael III. von 865 September 28 (JE 2796 und JE 3368, J3 5980, Böhmer-Herbers, Papstregesten 858–867 Nr. 777, MGH Epistolae VI S. 454-487 Nr. 88), vgl. dazu Holtzmann, Gratian S. 345 (S. 193) Nr. 18. Nicht erwähnt werden die verlorenen Bestätigungen der Entscheidung Eugens III. durch Lucius III. (Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius’ III. 2 Nr. 2200) und Gregor VIII. (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Urbans III. Nr. 1530), die nur in der Urk. Innocenz’ III. von 1203 Mai 27 (Potthast 1925, Villanueva, Viage literario 16 S. 286-294, Ubieto Arteta S. 232-237 Nr. 6, Mansilla, Documentación pontifícia hasta Inocencio III S. 292-300 Nr. 271, Durán Gudiol 2 S. 603-610 Nr. 634, Register Innocenz’ III. 6 S. 104-116 Nr. 75) genannt werden. Erhalten haben sich die Bestätigungen Alexanders III. von 1179 Juli 27 (JL – , Kehr 2 S. 493-495 Nr. 149, Durán Gudiol 1 S. 343-345 Nr. 346) und Clemens’ III. von 1188 März 4 (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Clemens’ III. Nr. 124). Das Schreiben der drei Bischöfe an Cölestin III. von 1194 November 30, in dem sie über ihr Vorgehen berichten, ist gedruckt bei Villanueva S. 284-286 Nr. 28. Zur erneuten Delegation des Streits durch Cölestin III. vgl. dessen Mandat von 1195 April 22 (JL – , Kehr 1 S. 560-561 Nr. 255, Ubieto Arteta S. 229-230 Nr. 4) und zum weiteren Vorgehen unter Innocenz III. vgl. dessen Urkk. von 1200 April (Potthast – , Mansilla S. 257-259 Nr. 224), von 1202 Juni 17 (Potthast – , Ubieto Arteta S. 230 Nr. 5, Mansilla S. 283-285 Nr. 262) und von 1203 Mai 27 (vgl. oben). Zur Sache vgl. Ubieto Arteta bes. S. 216, Durán Gudiol, La Iglesia de Aragón S. 157, Fita, Concilio de Lérida S. 332-383, Pfaff, Vorgänger S. 132, Blumenthal, Papal Registers S. 143f., Smith, Innocent III and Aragon S. 209f. und Smith, Iberian Legations S. 103, der die Urk. irrig zu 1195 setzt.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: Kopie 13./14. Jh., Lleida (Lérida), Arxiu capitular, Llibre vert fol. 7.  Drucke: Kehr, PUU Spanien 1 S. 551-554 Nr. 246; Ubieto Arteta, Disputas S. 228-229 Nr. 3.  Reg.: – .</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
