<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,1 n. 16</idno>
        <idno type="urn">1181-11-12_2_0_4_4_1_16_16</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Lucius III., RI IV,4,4,1 n. 16</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1181-11-12" notAfter="1181-11-12">1181 November 12</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Lucius III. nimmt Bischof Wilhelm von Lucca (Guilielmo Lucano episcopo) wie Alexander II., Paschal II., (Calixt II.) und Urban II. in den päpstlichen Schutz, bestätigt den genannten Besitz und wie Calixt (II.) das Tragen des Pallium bei feierlichen Gottesdiensten; verbietet, ohne bischöfliche Zustimmung im Bistum Kirchen oder Klöster einzurichten, und untersagt den Mönchen, Salbungen und Bußen ohne sein Einverständnis zu vollziehen; setzt bei Gottesdiensten der Klöster die Aufnahme eines vom Bischof bestimmten Kaplans, der Priester sein muß, fest und bestimmt für die Pfarrkirchen der Klöster, daß darin gemäß dem Synodale Urbans (II.) kein Priester eingesetzt werden darf, der ihm nicht präsentiert worden ist; trifft Bestimmungen über die Jurisdiktion und die kanonische Wahl des Bischofs, bestätigt die Urkunden Alexanders II. und Paschals II., das durch Bischof Hildebrand von Pistoia, Archipresbyter Argentus und Primicerius R(ainer) im Streit seines Vorgängers mit dem Abt von Fucecchio (inter predecessorem tuum et Ficeclensem abbatem per Ildebrandum quondam Pistoriensem episcopum, Argentum archipresbiterum et R. primicerium) um Zehnte gefällte Urteil sowie die Refutationen des Grafen (Wilhelm) Bolgaro von Fucecchio (Bulgarus comes de Ficecclu) für seinen Vorgänger Johannes (Iohanni predecessori tuo) gemäß dem Instrument des Notars Gerhard (Gerardi notarii) und gestattet den Gebrauch des Vortragekreuzes in seinem Bistum.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Ordo iuris expostulat ut ab</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. pm. Alberti SRE. presb. card. et cancellarii 2 id. nov. ind. 15 inc. 1181 pont. a. 1.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Der Name Calixts II. ist nicht mehr lesbar; er ergibt sich jedoch aus dem noch vorhandenen Orig. seines Privilegs. Nach den Angaben zu IP III S. 395 Nr. 45 haben 14 Kardinäle unterschrieben, von denen in den Drucken aber nur 10 erscheinen; auch sonst weisen die Drucke auf Textverlust hin, dessen Umfang sich nicht genau feststellen ließ. Die genannten Urkk. sind die Privilegien Alexanders II. von 1070 Dezember 3 (JL 4680, IP III S. 388 Nr. 4), Paschals II. von 1107 September 18 (JL 6167, IP III S. 390-391 Nr. 15), Calixts II. von 1122 April 4 (JL 6964, IP III S. 392 Nr. 24) und Urbans II., das ebenso wie sein erwähntes Synodale verloren ist (IP III S. 390 Nr. *13). Zur Palliumverleihung vgl. die Urk. Calixts II. von 1120 Mai 7 (JL 7091 mit 1119-1124, IP III S. 391-392 Nr. 23). Zu den anderen genannten Urkk. Alexanders II. und Urbans II., die sich im einzelnen nicht bestimmen lassen, vgl. IP III S. 388-389 Nrr. 5-7 sowie S. 390 Nr. 11 und Nr. *12. – Das im Streit Bischof Benedikts mit dem Abt von Fucecchio ergangene Urteil von 1122 März 14 ist bei Nanni, La parrocchia S. 191-193 gedruckt; zu Archipresbyter Argentus vgl. Savigni, Episcopato S. 455 f. und zu Primicerius Rainerius Savigni S. 457. Zu den Kadolingern und zur Refutation des Grafen Wilhelm Bolgaro von Fucecchio vgl. Coturri, Ricerche e note d'archivio S. 109 f., genealogische Tafel S. 145, Schwarzmaier, Lucca S. 209 mit genealogischer Tafel und S. 407 sowie Pescaglini Monti, Cadolingi S. 196 ff. mit Karte und genealogischer Tafel S. 204 f.; zu Bischof Johannes (1023-1056) vgl. Savigni S. 399. – Allgemein zu diesem Stück Nanni, La parrocchia S. 118 f. Zur Präsentationspflicht vgl. Spicciani, Pescia e la Valdinievole S. 148 f.; zum Vortragekreuz vgl. Schmidt, Alexander II. S. 51.    Verbesserungen und Zusätze (2006):  Zur Sache vgl. jetzt WICKHAM, Courts and Conflict S. 238ff.  Verbesserungen und Zusätze (2018):  Das Privileg ist jetzt auch bei Concioni/Ferri/Ghilarducci, Lucensis ecclesiae Monumenta 2 S. 157 und S. 175 sowie Bd. 3,1 S. 372 gedruckt.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: Orig., Lucca, Arch. arcivescovile, Privilegi Nr. 89; Kopie 14. Jh., Lucca, Arch. arcivescovile, Libri Antichi Nr. 31 'Libro detto della Croce' p. 6. Drucke: Memorie e documenti di Lucca 4,2 S. 194-197 Nr. 138; Migne, PL 201 Sp. 1074-1076 Nr. 3. Reg.: JL 14515 (J 9419); IP III S. 395 Nr. 45; Coturri, Ricerche e note d'archivio S. 143 Nr. 138.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
