<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,4 n. 417</idno>
        <idno type="urn">1188-08-02_3_0_4_4_4_417_417</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Clemens III., RI IV,4,4,4 n. 417</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1188-08-02" notAfter="1188-08-02">(1188) August 2</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Clemens III. schreibt Bischof Peter von Pamplona (Petro Pampilonensi episcopo), der an der römischen Kurie erschienen sei und dort lange seine Forderung vertreten habe, daß das Kloster San Salvador in Leyre (Legerense monasterium sancti Salvatoris) (D. Pamplona) der Kirche von Pamplona zu vollem Recht gehöre und dies nach langen Auseinandersetzungen unter Alexander III. und Urban III. auch festgestellt worden sei; Abt (García) von Leyre, der von ihm, dem Papst, vorgeladen worden sei, habe mittels Urkunden Alexanders II. und Urbans II. belegen wollen, daß das Kloster Leyre exemt sei, und zudem behauptet, daß er von Alexander III. eine Bestätigung dieser Privilegien erhalten habe und seinem Vorgänger (Eximinus) als Abt eines exemten Klosters das Recht zum Gebrauch von Mitra und Ring gewährt worden sei; der Abt habe weiterhin ein Schreiben Alexanders III. an König (Alfons II.) von Aragón (ad illustrem regem Aragonensium) vorgewiesen, in dem der König aufgefordert worden sei, das Kloster gegenüber der Kirche von Pamplona in Schutz zu nehmen; dieses Schreiben habe der Papst aber durch sorgfältige Untersuchung der Bulle als Fälschung erkannt; ebenso sei dem Privileg Alexanders (III.) zugunsten des Klosters nicht zu trauen, da dessen Bulle nicht gefunden werden konnte; zudem sei Kardinaldiakon Iacinthus von S. Maria in Cosmedin (Iacintus sancte Marie in Cosmidin diaconus cardinalis) seinerzeit als Legat in Spanien im Auftrag seiner (des Papstes) Vorgänger mit diesem Streit beschäftigt gewesen und habe zugunsten des Bischofs von Pamplona entschieden; wegen des Todes seiner (des Papstes) Vorgänger habe jedoch der Streit bis zum jetzigen Zeitpunkt nicht beigelegt werden können; der Papst inseriert im folgenden das Delegationsmandat Urbans III. (von 1186 November 13) an Bischof (Johannes) von Tarazona, Bischof (Bernhard) von Bayonne und Abt (Peter) von Poblet (Erzd. Tarragona) (Tirasonensi et Baionensi episcopis et ... abbati de Populeto) und deren Schreiben an den Heiligen Stuhl, wonach die Delegaten nach Vorladung und Anhörung der Aussagen den Parteien den nächsten Michaelstag (29. September 1187) festgesetzt hätten, um sich am Apostolischen Stuhl zur Durchführung des Verfahrens einzufinden; nach den Ausführungen des Bischofs von Pamplona, wonach Abt Simeon, der Vorgänger des jetzigen Abts (abbas Simeon istius predecessor abbatis), die Weihe in der Bischofskirche empfangen, dem Bischof Treue geleistet sowie fünf Jahr in Devotion verharrt habe, habe der Abt sich nach dem Vorbild der Privilegien von San Juan de la Peña (sancti Iohannis de Pinna) falsche Privilegien zusammengeschustert, wie es durch den Eid des jetzigen Abts feststehe, den dieser in Gegenwart des Bischofs und anderer geleistet habe; zudem seien die Privilegien Alexanders II. und Urbans II. sorgfältig begutachtet worden und durch die Art der Bullierung und durch einige unglaubwürdige Hinzufügungen im Diktat sowie durch den Vergleich mit Privilegien dieser Päpste im Lateranarchiv (in Lateranensi archivo) und anderswo als Fälschungen entlarvt worden; aus den Zeugenaussagen und weiteren Belegen, unter anderem aus den Privilegien Urbans II. und dessen Nachfolgern bis zu Lucius III. sowie aus der Tatsache, daß die beiden gefälschten Privilegien (Alexanders II. und Urbans II.) nicht in den Registern enthalten seien und daß Kardinaldiakon Iacinthus bei seinen Legationen in Spanien keinen Zins vom Kloster empfangen habe, gehe für den Papst hervor, daß das Kloster der Kirche von Pamplona unterstellt sei; da zudem der Abt sich unerlaubt von der Kurie entfernt und trotz peremptorischer Ladung sich nicht der Urteilsverkündung gestellt, sondern nur seinen Kämmerer García (Garsia, suo camerario) als Prokurator entsandt habe, urteilt der Papst mit dem Rat seiner Brüder, der Kardinäle, daß das Kloster dem Bischof zu vollem Recht unterstellt sein soll, und erklärt die genannten Privilegien Alexanders II. und Urbans II. für Fälschungen sowie das erschlichene Privileg Alexanders III. für nichtig.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Patefactis causarum meritis in iudicio</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. 4 non. aug. pont. a. 1.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Kehr, PUU Spanien, 2 S. 31 und S. 39 mit Anm. 2. – Von Urban III. ist keine Entscheidung des Streits oder eine Bestätigung einer solchen erhalten, wie dies der Text vermuten lassen könnte. Lediglich das hier inserierte Delegationsmandat von 1186 November 13 an Bischof Johannes von Tarazona, Bischof Bernhard von Bayonne und Abt Peter von Poblet (Erzd. Tarragona) ist bekannt (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Urban III., Nr. 317). Von den als Fälschungen entlarvten Privilegien Alexanders II. und Urbans II. ist jenes Alexanders II. nicht erhalten. Die nach dem Privileg Urbans II. von 1089 Juli 4 für das Kloster San Juan de la Peña (JL –, Kehr 2 S. 269-272 Nr. 7) hergestellte Fälschung auf den Namen Urbans II. zu 1089 Mai 26 (JL –) ist gedruckt bei Kehr 2 S. 267-269 Nr. † 6 und bei Martín Duque, Documentación Leire S. 185-186 Nr. 129. Das von Clemens III. als Fälschung entlarvte Privileg Alexanders III. von 1174 Juni 28 (JL 12385, Kehr 2 S. 468-472 Nr. 133, Martín Duque S. 432-433 Nr. 334), in dem als VU lediglich ein verlorenes Privileg Alexanders II. genannt wird, gewährt Abt Eximinus nicht das Recht zum Gebrauch von Mitra und Ring. Es scheint deshalb also eine weitere verlorene Fälschung auf den Namen Alexanders III. existiert zu haben. Bei dem ebenfalls auf dessen Namen gefälschten Schreiben an König Alfons II. von Aragón scheint es sich nicht um Alexanders III. Urk. von 1174 Juni 30 (JL –, Kehr 2 S. 476-477 Nr. 136, Martín Duque S. 439-440 Nr. 337) zu handeln, in dem der König zwar aufgefordert wird, das Kloster in seinen Schutz zu nehmen, der Bischof von Pamplona jedoch nicht erwähnt wird. Zur genannten Entscheidung des Kardinaldiakons Iacinthus von S. Maria in Cosmedin zugunsten des Bischofs von Pamplona (Kehr 2 S. 393-394 Nr. 78, Martín Duque S. 422-423 Nr. 325), die dieser auf seiner Legation im Juni 1155 traf, vgl. Weiß, Legaten, S. 181 Nr. 22. Das inserierte Schreiben der von Urban III. in seinem inserierten Mandat beauftragten Delegaten an den Papst ist auch gedruckt bei Martín Duque S. 449 Nr. 345 (zu 1187 Januar-August).) Die von Abt Simeon angefertigte Fälschung nach dem Vorbild der Privilegien für San Juan de la Peña ist das oben genannte angebliche Privileg Urbans II. Die erwähnten Ladungen des Abts von Leyre sind verloren, vgl. Reg. 415 und Reg. 416. Die hier pauschal genannten Privilegien, in denen Leyre als Besitz der Kirche von Pamplona erscheint, sind ausgestellt von Urban II. von 1096 Juni 24 (JL 5650, Analecta iuris pontificii 10/1869 Sp. 550-551, Fita, Catorce bulas S. 496 Nr. 2), Paschal II. von 1100 März 4 (JL –, Kehr 2 S. 290-291 Nr. 16 [Teildruck], Fita S. 497 Nr. 4, Martín Duque S. 252-253 Nr. 177), Calixt II. (JL –, Dep., erwähnt im Privileg Innocenz' II.), Honorius II. (JL –, Dep., erwähnt im Privileg Innocenz' II.), Innocenz II. von 1137 Mai 6 (JL –, Kehr 2 S. 321-323 Nr. 33 [Teildruck], aber ohne Erwähnung von Leyre), Cölestin II. von 1144 Februar 26 (JL –, Kehr 2 S. 338-341 Mr. 43 [Teildruck], Fita S. 498 Nr. 7), Lucius II. von 1144 Dezember 31 (JL –, Kehr 2 S. 343-344 Nr. 45 [Teildruck], Fita S. 499 Nr. 8), Eugen III. von 1146 April 28 (JL –, Kehr 2 S. 353-354 Nr. 51 [Teildruck], Fita S. 499 Nr. 9), Hadrian IV. von 1156 Juni 14 (JL –, Kehr 2 S. 398 Nr. 81 [Teildruck], Fita S. 499 Nr. 10) und Alexander III. von 1165 August 13 (JL –, Kehr 2 S. 428-429 Nr. 102 [Teildruck], Fita S. 499 Nr. 11). Ein Privileg Lucius' III., das auch merkwürdigerweise nicht in der NU Clemens' III. von 1188 August 12 (Reg. 420) aufgezählt wird, ist nicht erhalten, vgl. Reg. 2200a (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Urban III., S. 819 [Nachträge zu Lucius III.]). Zur Sache vgl. García Villada, Historia eclesiástica de España 3 S. 264, Goñi Gaztambide, Historia Pamplona 1 S. 448-454 und Fortún Pérez de Ciriza, San Salvador de Leire S. 50. Vgl. auch die Urk. Cölestins III. von 1191 Dezember 19 (JL –, Kehr 2 S. 539-541 Nr. 189, Martín Duque S. 457 Nr. 351), die die Urk. Clemens' III. weitgehend wiederholt.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>3 Kopien 13. Jh., Pamplona, Arch. de la Catedral, Arca I Nr. 1 fol. 31-33 (inseriert in das Privileg Clemens' III. von 1188 August 12 [Reg. 420]), fol. 38 (inseriert in das Privileg Cölestins III. von 1191 Dezember 18 [ JL –, Goñi Gaztambide, Colección Pamplona 1 S. 340-341 Nr. 395 (Teildruck)], Wiederholung des Privilegs Clemens' III.) und fol. 41'-42' (Libro redondo).  Drucke: Kehr, PUU Spanien, 2 S. 526-529 Nr. 178; Martín Duque, Documentación Leire S. 451-453 Nr. 347; Goñi Gaztambide, Colección Pamplona 1 S. 331-333 Nr. 385.  Reg.: Goñi Gaztambide, Catálogo Pamplona S. 87 Nr. 361.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
