<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,6 n. 1397</idno>
        <idno type="urn">1195-04-24_1_0_4_4_6_10_1397</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Cölestin III., RI IV,4,4,6 n. 1397</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1195-04-24" notAfter="1195-04-24">1195 April 24</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Cölestin III. nimmt den Propst und päpstlichen Subdiakon Gregor von S. Genesio (in S. Miniato) und dessen Brüder (Gregorio preposito sancti Genesii, subdiacono nostro, eiusque fratribus) (D. Lucca) auf deren Bitten wie Alexander (II.), Paschal (II.), Eugen (III.), Anastasius (IV.), Alexander (III.), Lucius (III.) und Clemens (III.) in den päpstlichen Schutz, bestätigt die Kanonikerregel und den genannten Besitz, verbietet, ihre Kirchen ihrer Obödienz zu entziehen, untersagt, innerhalb ihres Pfarrbezirks Kirchen oder Oratorien zu errichten ohne Erlaubnis des Bischofs von Lucca (Lucani episcopi) und ihre Zustimmung unter Vorbehalt päpstlicher Privilegien, setzt den freien Empfang von Chrisma, Heiligem Öl, Konsekrationen, Ordinationen und anderen Sakramenten durch den Diözesanbischof ohne Eidleistung fest, gewährt die freie Sepultur und behält ihnen die Portio ihrer Parochianen vor, die anderswo ein Begräbnis wählen, gestattet Gottesdienst bei Interdikt, verbietet, daß jemand ohne ihr Wissen und Zustimmung in ihren Kirchen zum Priester ordiniert wird, gewährt dem Abt und dessen Nachfolgern das Korrektionsrecht über seine Untergebene, bestätigt ihre alten Rechte und Gewohnheiten, verbietet dem Diözesanbischof, über sie ohne offenkundigen Grund die Exkommunikation zu verhängen, bestätigt die Vereinbarung, die zwischen B., dem Vorgänger des Propsts, und Magister Guido vom Abt von S. Pietro in Ciel d’Oro (D. Pavia) (inter B. antecessorum tuum et magistrum Guidonem ab abbate sancti Petri in Coelo Aureo) (D. Pavia) über die Kirche S. Cristoforo (super ecclesiam sancti Christopheri) getroffen wurde und die der damalige Bischof Lanfrank von Fiesole (bone memorie Lanfrancus Fesulanus episcopus) im Auftrag Alexanders (III.) bestätigt hat, verbietet, daß Laien ihre Kirchen an andere Priester vergeben oder solche dort einsetzen, bestätigt die Entscheidung, die Paschal (II.) im Streit zwischen dem damaligen Abt Anselm von Fucecchio und Guido, dem Vorgänger des Propsts, um die Kirche von Primagneto (inter bone memorie Anselmum Ficelensem abbatem et Guidonem predecessorem tuum … super ecclesia de Crimagneto) und andere Kirchen gefällt hat, und setzt die freie Wahl des Propsts fest, der dem Bischof von Lucca (Lucano episcopo) präsentiert werden soll und diesem die Obödienz versprechen muß.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Pie postulatio voluntatis effectu debet</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. pm. Cencii s. Lucie in Orthea diac. card. domini pape camerarii 8 kal. maii ind. 13 inc. 1194 (sic) pont. a. 4.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Die Datierung ist in sich widersprüchlich: Inkarnationsjahr 1194 und viertes Pontifikationsjahr weisen auf 1194, die 13. Indiktion auf 1195. Ebenfalls auf 1195 weist die Unterschrift des Kardinaldiakons Gregor von S. Angelo, der von 1191 September bis 1194 Oktober (letzte Unterschrift in Reg. 162 von 1191 August 31, erste Unterschrift nach seiner Rückkehr in Reg. 1214 von 1194 Oktober 11) auf Legationsreise in Spanien war, vgl. Janssen, Legaten S. 139-142, Säbekow, Legationen S. 55-60, Weiss, Legaten S. 300-304, Fleisch, Rom und die Iberische Halbinsel S. 157-159 und Smith, Iberian Legations S. 90-92, so daß dieses Stück zu 1195 zu setzen ist. Die genannten Urkk. sind die verlorenen Privilegien Alexanders II. (JL – , IP III S. 474 Nr. *1), Paschals II.(JL – , IP III S. 474 Nr. *2), Eugens III. (JL – . IP III S. 474 Nr. *5), Anastasius’ IV. (JL – , IP III S. 474 Nr. *6), Alexanders III. (JL – , IP III S. 475 Nr. *8), Lucius’ III. (Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius’ III. 2 Nr. 1989) und Clemens’ III. (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Clemens’ III. Nr. 1073). Wiederholt wurde das Privileg von Innocenz’ III. 1205 Dezember 5 (Potthast 2615). Das genannte Mandat Alexanders III. an Bischof Lanfrank von Fiesole ist verloren (vgl. IP III S. 475 Nr. *7) ebenso wie das Urteil Paschals II. (vgl. IP III S. 474 Nr. *3). Zu S. Genesio vgl. Nanni, Parrocchia S. 141-143.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: 2 Kopien 16. Jh., San Miniato al Tedesco, Arch. cap., Speculum collegiatae ecclesiae ss. Genesii et Mariae fol. 15 und fol. 23.  Drucke: Lami, Hodoeporicon 1 S. 165 Nr. 45; Lami, Ecclesiae Florentinae Monumenta 1 S. 344-346; Baluze, Miscellanea 3 S. 426-427 (Teildruck unter Verweis auf die Urk. Innocenz’ III., vgl. den Kommentar); Migne, PL 206 Sp. 1085-1086 Nr. 205 (Teildruck nach Baluze).  Reg.: JL 17222 (J 10524a); IP III S. 475 Nr. 11.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
