<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,4 n. 920</idno>
        <idno type="urn">1190-08-11_2_0_4_4_4_920_920</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Clemens III., RI IV,4,4,4 n. 920</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1190-08-11" notAfter="1190-08-11">(1190) August 11</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Clemens III. schreibt Bischof A(delardus) von Verona, Kardinal der Römischen Kirche, Bischof (Monaldus) von Fano und Abt (Bonifaz) von Nonantola (D. Modena) (A. Veronensi Romane ecclesie cardinali et Fanensi episcopis et ... abbati Nonantulano), er habe dem Schreiben seines Vorgängers Alexander (III.) entnommen, daß es zu einem Streit zwischen dem damaligen Erzbischof (Wilhelm) von Tyrus und dem Pleban von S. Marco in Tyrus (inter bone memorie Tirensem archiepiscopum et ... plebanum sancti Marci Tyrene) gekommen sei; dabei sei es um die Rechte der Kirche S. Marco in jenem Drittel von Tyrus gegangen, das den Venezianern (Venetos) gehöre, im einzelnen um die Taufe, Pönitenz und Sepultur auf dem dritten Teil des Friedhofs S. Michele (in cimiterio sancti Michaelis), um den dritten Teil der Zehnten der Stadt, um Schulen, Eheschließungen und das Recht, Frauen in Kirchen zuzulassen; die von seinem Vorgänger delegierten Richter hätten geeignete Zeugen beider Seiten gehört, deren Aussagen dem Apostolischen Stuhl übermittelt und den Parteien einen Termin festgesetzt, an dem sie sich dem Papst zu präsentieren hatten; der damalige Kardinalpriester Theod(in von S. Vitale) und Kardinaldiakon Hug(o von S. Angelo) (Teod. et Hug. tunc Romane ecclesie cardinalibus) hätten die Zeugenaussagen beider Seiten entgegengenommen und im Lateran niedergelegt, aber der Streit sei unerledigt geblieben, bis der Erzbischof (von Tyrus) neuerlich unter Verschweigen von ihm, dem Papst, eine Urkunde wegen der Freiheit der Kirche S. Marco erlangt habe (a nobis circa libertatem predicte ecclesie sancti Marci scriptum obtinuit), wodurch diese in ihrem Recht gemindert und durch Abgaben beschwert worden sei; zudem habe der Erzbischof die Kleriker der Kirche nach deren rechtmäßiger Appellation an den Apostolischen Stuhl mit dem Anathem belegt; der Papst befiehlt den Delegaten, die Angelegenheit zu untersuchen und, falls es sich wie geschildert verhalte, den Erzbischof zu ermahnen, die Kleriker unverzüglich vom Anathem zu lösen und von Belästigungen abzulassen, solange die Angelegenheit nicht durch den Apostolischen Stuhl beigelegt worden ist; sollte der Erzbischof entgegen ihren Ermahnungen die Kleriker nicht absolvieren, dann sollen die Delegaten dies tun und dafür sorgen, daß die Kleriker unbelästigt bleiben ungeachtet irgendwelcher vom Apostolischen Stuhl erschlichener Urkunden; die Parteien sollen unter Ausschluß der Appellation vorgeladen werden, ihre Zeugen vorführen, und die Aussagen an den Apostolischen Stuhl übersandt sowie den Parteien ein Termin festgesetzt werden; gegebenenfalls soll das Verfahren auch nur durch zwei von ihnen durchgeführt werden.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Sicut ex litteris felicis recordationis</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. 3 id. aug. pont. a. 3.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Kehr, PUU Venedig, S. 281 = Acta Rom. pont. 1 S. 5 und Hiestand, PUU für Kirchen im Heiligen Lande, S. 56. Diese Urk. ist im Typoskript von Lanfranchi, Codice diplomatico Veneziano (vol. 1190-1191) S. 47-49 Nr. 4013 (Venedig, Arch. di stato) transkribiert. – Adelardus war vor seiner Wahl zum Bischof von Verona Kardinalpriester von S. Marcello und führte auch später den Titel Kardinal der Römischen Kirche. Die genannte Urk. Alexanders III. (JL –) ist verloren, ebenso die von Clemens III. erschlichene Urk. des Erzbischofs von Tyrus, vgl. Reg. 919. Der Streit war hiermit noch lange nicht beendet, vgl. das Mandat Cölestins III. von 1196 August 5 (JL 17419, Hiestand, PUU für Kirchen im Heiligen Lande, S. 355-357 Nr. 175). Zur Sache vgl. Favreau-Lilie, Italienische Kirchen im Heiligen Land S. 51-54.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>2 Kopien 13. Jh., Venedig, Arch. di stato, Bolle ed atti della Curia romana, Busta 1 n. 122 (Kopie eines Transsumpts von 1191 April) und n. 122bis.  Druck: Hiestand, PUU für Kirchen im Heiligen Lande, S. 337-339 Nr. 161.  Reg.: JL 16520; Minotto, Acta tabulario Veneto 4 S. 18 (unzugänglich, so zitiert im Druck bei Hiestand).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
