<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,6 n. 1987</idno>
        <idno type="urn">1196-12-11_1_0_4_4_6_600_1987</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Cölestin III., RI IV,4,4,6 n. 1987</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1196-12-11" notAfter="1196-12-11">(1196) Dezember 11</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Cölestin III. schreibt Abt (Konrad) von St. Peter in Salzburg und Abt (Burchard) von Ebersberg in der Diözese Freising sowie Propst (Konrad) von St. Andreas in Freising (abbati sancti Petri Salzeburgensis et abbati de Ebirsberc in Frisingensi diocesi constituto et proposito sancti Andree Frisingensis) aufgrund des Berichts des Propsts (Bertold) und der Kanoniker von Gars (prepositus et canonici Garzensis ecclesie), wonach diese die Kapelle in Pürten (capellam in Purtin) mit ihren Pertinenzen, die ihnen von der Adligen Irmgard (Irmingart quondam nobilis mulieris) übertragen worden war, lange ungestört besessen hätten; zu Zeiten Alexanders (III.) habe während des Schismas der damalige Kaiser Friedrich Barbarossa (Fredericus quondam imperator) aus Gehässigkeit gegen Erzbischof (Adalbert) von Salzburg (Salzeburgensis archiepiscopus) einen Egenolfus (quendam Egenolfum) als Intrusen in ihr Stift eingesetzt; Erzbischof (Adalbert) habe daraufhin die Kapelle dem Propst Luterus von Au (Lutero Owensi preposito) (Erzd. Salzburg) auf dessen Bitten vorübergehend übereignet; nach dem Frieden von Venedig habe Erzbischof (Konrad) von Mainz, zugleich (Kardinal-)Bischof der Sabina, als damaliger Erzbischof von Salzburg (Maguntinus archiepiscopus, Sabinensis episcopus, qui tunc in Salzeburgensi ecclesie presidebat) die Kapelle wieder dem Stift Gars zugesprochen und dieses in ihren Besitz gesetzt; das Stift habe die Kapelle friedlich besessen, bis neulich ein Gesandter des Stifts Au (nuntius Owensis ecclesie) am Apostolischen Stuhl erschienen sei und ein Mandat an Erzbischof (Adalbert) von Salzburg impetriert habe, durch das der Propst und die Brüder von Gars gewaltsam aus der Kapelle vertrieben worden seien, in deren Besitz sich die Brüder von Au gesetzt hätten; der Papst befiehlt, falls es sich so verhält, die Kapelle den Brüdern von Gars unter Ausschluß der Appellation zu restituieren und eventuelle Klagen gegebenenfalls kanonisch zu klären; da die Brüder von Gars zudem geklagt hätten, daß sie von Graf K(uno) von Mödlingen (a C. comite de Medelingen) belästigt würden, befiehlt der Papst, den Grafen unter Ausschluß der Appellation mit Kirchenstrafen dazu zu zwingen, von unrechtmäßigen Belästigungen abzulassen; im Verhinderungsfall soll das Mandat von zwei der Delegaten ausgeführt werden.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Significarunt nobis dilecti filii prepositus</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. 3 id. dec. pont. a. 6.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zum Orig. vgl. Bischoff, Urkundenformate S. 148. Das im Lichtbildarchiv älterer Originalurkunden, Marburg, aufbewahrte Photo des Orig. ist im Internet verfügbar (http://lba.hist.uni-marburg.de/lba, Zugangsnummer 8884). – Die Entscheidung der delegierten Richter, des Abtes von Ebersberg und des Propsts von Freising, ist gedruckt bei Hauthaler/Martin, Salzburger UB 2 S. 700-702 Nr. 516 und Hofmann, Traditionen Gars S. 98-99 Nr. 10. Sie wurde dem Papst in einem undatierten Schreiben mitgeteilt (Hofmann S. 100 Nr. 11), der sie 1197 Juni 2 unter Inserierung des Urteils bestätigte, vgl. Reg. 2203. Der papsttreue Erzbischof Adalbert hatte die Kapelle dem von Kaiser Friedrich Barbarossa in Gars eingesetzten Propst Egenolfus (vgl. dazu Böhmer-Opll, Regesten Friedrichs I. 3 Nr. 2080) entzogen und dem ebenfalls papsttreuen Stift Au zugesprochen. Nach Beendigung des Schismas gelangte die Kapelle wieder in den Besitz des Stifts Gars und wurde von Lucius III. und Clemens III. in deren Privilegien von 1185 Oktober 28 (Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius’ III. 2 Nr. 1880) und von 1189 September 12 (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Clemens’ III. Nr. 693) als Besitz des Stifts bestätigt. Das erschlichene Mandat an Erzbischof Adalbert von Salzburg, das zur Vertreibung des Propsts und der Brüder aus der Kapelle führte, ist verloren, vgl. Reg. 1986. Zur Sache vgl. Weinfurter, Salzburger Bistumsreform S. 230f., Hofmann, Traditionen Gars S. *115-*118 sowie Murauer, Papsttum und Salzburg S. 386 und S. 399.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: Orig., München, Bayerisches HStArch., KL Gars Urk. 6.  Drucke: Petz/Grauert/Mayerhofer, Drei bayerische Traditionsbücher S. 157 Nr. 4 (zu 1197 Dezember 11); Pflugk-Harttung, Acta 2 S. 401 Nr. 458; Hofmann, Traditionen Gars S. 97-98 Nr. 9.  Reg.: JL 17456 (J 10616); Lang, Regesta Boicarum 1 S. 366-367; Migne, PL 206 Sp. 1188 Nr. 285 (Reg. nach Lang); Pflugk-Harttung, Beiträge S. 119 Nr. 294; Hauthaler/Martin, Salzburger UB 2 S. 733 Nr. 20; GP I S. 80-81 Nr. 5.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>Abb. im LBA</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
