<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,5 n. 832</idno>
        <idno type="urn">1193-05-30_1_0_4_4_5_832_832</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Cölestin III., RI IV,4,4,5 n. 832</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Rom, Lateran</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1193-05-30" notAfter="1193-05-30">1193 Mai 30</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Cölestin III. nimmt Abt Garinus und die Brüder des Klosters St Albans (Garino abbati monasterii sancti Albani eiusque fratribus) (D. Lincoln), deren Kloster im besonderen Recht des hl. Petrus steht, auf ihre Bitten mit ihren Zellen und zugehörigen Kirchen wie Calixt (II.), Cölestin (II.), Eugen (III.), Hadrian (IV.), Alexander (III.), Lucius (III.) und Clemens (III.) in den päpstlichen Schutz, bestätigt genannte Besitzungen, die ihnen von den englischen Königen Offa (von Mercien) und dessen Sohn Egfrith, Ethelred (II.), Wilhelm (I.), Heinrich (I./II.) und Richard (I.) (Offa ... et filius eius Egfridus, Eldredus, Willelmus et Henricus et Ricardus, Anglorum reges) und anderen übertragen wurden und im folgenden genannt werden, bestätigt die Würde, Freiheit und Gewohnheiten des Klosters, insbesondere die Freiheit des Klosters und seiner Zellen von allen Abgaben, sowie alle Pontifikalrechte des Abtes über die Zellen und Kirchen, erlaubt, für den Empfang von Chrisma, Heiligem Öl, Konsekrationen und Ordinationen den Bischof frei zu wählen, gewährt die Wahl des Abts gemäß der Benediktinerregel, der nur der Römischen Kirche Profeß und Obödienz erweisen muß, erlaubt dem Abt, einem der Brüder die Seelsorge zu übertragen, gewährt ihm die bischöflichen Rechte und Insignien sowie das Strafrecht über die Brüder und Prioren der Zellen, setzt für den Abt den ersten Rang unter den englischen Äbten fest und gewährt ihm das Recht, Prioren und Mönche ein- und abzusetzen, das sich ansonsten kein Kleriker oder Laie anmaßen darf, befreit das Kloster von der bischöflichen Gewalt, behält das Recht, Exkommunikation oder Interdikt zu verhängen, dem Papst und dessen Kardinallegaten vor, verbietet jedem Bischof und Erzbischof, im Kloster öffentliche Messen zu feiern, Versammlungen oder Synoden einzuberufen, gestattet Gottesdienst und Sepultur bei Interdikt, gewährt das Appellationsrecht auch in Fällen, in denen die Appellation ausgeschlossen ist, verbietet, ihre Mönche nach geleisteter Profeß anderswo aufzunehmen, untersagt, in ihren Zellen ohne ihre Zustimmung Äbte einzusetzen, setzt für die Kirchen, Kapellen und Friedhöfe, für die der Abt keine Pontifikalrechte besitzt, die Exemtion von allen Forderungen fest mit Ausnahme der Rechte des Bischofs, bestätigt das Präsentationsrecht, verbietet, Übertragungen an das Kloster zu behindern oder Amtsträger in ihrem Kloster und in ihren Zellen durch den König oder andere weltliche Große einzusetzen, bestätigt ihre im einzelnen angeführten Einnahmen gemäß ihren alten Gewohnheiten und setzt einen jährlichen Anerkennungszins von einer Unze Gold an den Apostolischen Stuhl fest.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Religiosam vitam eligentibus apostolicum convenit</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Lat. pm. Egidii s. Nicolai in carcere Tulliano diaconi cardinalis 3 kal. iun. ind. 11 inc. 1193 pont. a. 3.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Holtzmann, PUU England 3 S. 80f. – Die genannten Urkk. sind die Privilegien Calixts II. von 1122 November 25 (JL – , Holtzmann 3 S. 130-131 Nr. 6), Cölestins II. von 1143 Oktober 19 (JL – , Holtzmann 3 S. 166-168 Nr. 43), Eugens III. von 1147 August 2 (JL 9143a [zu 1147 Juli–Oktober], Holtzmann 3 S. 197-200 Nr. 68, vgl. hierzu Crick, Charters of St Albans S. 227f.), Hadrians IV. von 1156 Februar 5 (JL *10113 [zu 1155–1156], Holtzmann 3 S. 234-238 Nr. 100) und von 1157 Mai 14 (JL *10324 [zu 1157], Holtzmann 3 S. 258-261 Nr. 118), Alexanders III. von 1161 Februar 7 (JL – , Holtzmann 3 S. 276-278 Nr. 135), Lucius’ III. (Dep., Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius’ III. 2 Nr. 2252) und Clemens’ III. (Böhmer-Schmidt, Papstregesten Clemens’ III. Nr. 190, ohne Datum überliefert, zu 1188 April 5). Die Königsurkk. sind gedruckt bei Matthäus Parisiensis, Chronica maiora, ed. Luard 6: Offa (von Mercien) (S. 1-4 Nr. 1 und S. 4-8 Nr. 2), Egfrith (S. 10-11 Nr. 4), Ethelred II. (S. 15-18 Nr. 7, S. 21-24 Nr. 9, S. 24-27 Nr. 10), Wilhelm I. (S. 34 Nr. 17, S. 35 Nr. 19, 35 Nr. 20), Heinrich I. (S. 36-38 Nr. 22, S. 38 Nr. 23, S. 38-39 Nr. 24, S. 39-40 Nr. 25, S. 40 Nr. 26). Die genannte Urk. König Heinrichs II. ist gedruckt Calendar of the Charter Rolls 3 S. 19 und Davies, Cartae Antiquae Rolls 11-20 2 Nr. 606, vgl. Holt/Mortimer, Acta of Henry II and Richard I S. 144 Nr. 256. Eine einschlägige Urk. von König Richard Löwenherz war nicht nachzuweisen. Zur Sache vgl. Sayers, Papal Privileges S. 59-65.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Überl.: Kopie 14./15. Jh., Bakewell, Chatsworth House, The Trustees of the Chatsworth Settlement, MS 73A fol. 43'-45 (ohne Unterschriften) (Cart. von St Albans, Davis, Medieval cartularies Nr. 832); Kopie 15. Jh., Belvoir Castle, Duke of Rutland, The large Belvoir priory chartulary fol. 14' (Auszug) (Davis, Medieval cartularies Nr. 44); inseriert in den Annales monasterii s. Albani a Johanne Amundesham monacho, ed. Riley 2 S. 54 (nur Arenga und der Hinweis et caetera ut in originali).  Druck: Holtzmann, PUU England 3 S. 548-552 Nr. 459.  Reg.: JL 17603 (zu 1191–1198 nach dem Hinweis in den Annales monasterii s. Albani).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
