<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,3 n. 237</idno>
        <idno type="urn">1186-08-08_1_0_4_4_3_237_237</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Urban III., RI IV,4,4,3 n. 237</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Verona</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1186-08-08" notAfter="1186-08-08">1186 August 8</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Urban III. nimmt Abt Hugo von Prémontré (D. Laon) und die übrigen Äbte und Kanoniker des Prä-monstratenserordens (Hugoni abbati Premonstratensi et ceteris abbatibus et canonicis Premonstratensis ordinis) auf deren Bitten in den päpstlichen Schutz, bestätigt wie Alexander (III.) und Lucius (III.) die von ihnen beschlossenen und weiter unten angeführten Statuten, wonach der ordo canonicus gemäß der Augustinerregel, wie sie von Norbert, dem Gründer des Prämonstratenserordens (Norberti quondam Premonstratensis ordinis institutoris), und dessen Nachfolgern im weißen Gewand eingeführt wurde, zu bewahren ist und überall die gleichen liturgischen Bücher zu benutzen sind und keinesfalls dagegen irgendein Privileg vorgelegt werden darf; der Papst bekräftigt die Bestimmungen über die Vorrangstellung und das Korrekturrecht des Vater-Abts (pater-abbas) in dessen Gründungen, den Vorrang des Abts von Prémontré und den ihm geschuldeten Gehorsam, über den Besuch und die Kompetenzen des Generalkapitels, das Verbot, von ihnen für Konsekrationen, Ordinationen, die Sepultur, die Benediktion und Amtseinsetzung des Abts irgendetwas zu fordern, die Regelungen bei strittigen Absetzungen und Wahlen der Äbte und bei der Visitation von Prémontré durch die Äbte von Laon, Floreffe (D. Liège/Lüttich) und (Guido) von Cuissy (D. Laon) (abbates Laudunensem, Floreffiensem et Cuissiacensem) sowie über die Postulation der Äbte, das Verbot, in einen anderen Orden einzutreten, und das Verfahren bei Güter- und anderen Streitigkeiten; der Papst verbietet gemäß den Bestimmungen des (3.) Laterankonzils, gegen die Ordensdisziplin zu appellieren und Verbrechen in ihrem Besitz zu begehen, erlaubt ihnen, Gotteshäuser zu errichten, gewährt das Aufnahmerecht, die freie Sepultur und die Binde- und Lösegewalt der Äbte, erklärt gegen sie gerichtete päpstliche Urkunden, die sie nicht namentlich erwähnen, für ungültig, befreit sie vom Zehnten für Neubrüche, Gärten und andere Kulturen sowie für Fischwasser und Tierfutter, regelt gemäß dem (3.) Laterankonzil ihre Leistungen für Besucher, untersagt, sie vor ein weltliches Gericht zu ziehen, gewährt ihnen das Zeugnisrecht in eigener Sache, verbietet, entgegen den Statuten des (3.) Laterankonzils von ihnen Abgaben zu fordern, verbietet, Wild- und andere Tiere zu halten, gestattet unter genannten Bedingungen, Ordinationen und Sakramente von einem anderen Bischof zu empfangen, untersagt auf ihre Bitten, sie zu interdizieren oder zu suspendieren, und bestimmt, daß durch Bischöfe oder ihre Offiziale ergangene Sentenzen ungültig sind, die sich gegen die ihnen von den Päpsten verliehene Freiheit richten.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">In eminenti apostolice sedis specula</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">Dat. Verone pm. Alberti SRE. presb. card. et cancellarii 6 id. aug. ind. 4 inc. 1186 pont. a. 1.</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung vgl. Ramackers, PUU Niederlande S. 56. – Die genannten VUU sind die Privilegien Alexanders III. von 1177 April 27 (JL 12813, Migne, PL, 200 Sp. 1105-1108 Nr. 1278) und Lucius' III. von 1184 März 10 (Böhmer-Baaken-Schmidt, Papstregesten Lucius' III. 1 , Nr. 986), NUU sind die Privilegien Urbans III. von 1187 Juni 30 (Reg. 864), Clemens' III. von 1188 Oktober 15 (JL 16332, LePaige, Bibliotheca Praemonstratensis pars 2 lib. 3 S. 643 Nr. 26 [Teildruck unter Verweis auf die VU Lucius' III.]) und Innocenz' III. von 1198 Juli 27 (Potthast 334, Migne, PL, 214 Sp. 297-302 Nr. 331). Zu den päpstlichen Bestätigungen der Beschlüsse der Generalkapitel vgl. Marton, Activitas S. 236-241. Zum Verhältnis der päpstlichen Urkk. zum Liber consuetudinum vgl. Krings, Ordensrecht S. 111f., zu Prémontré vgl. Ardura, Abbayes de l'ordre de Prémontré S. 430-453, zu Laon S. 320-330, zu Cuissy S. 207-213 und zu Floreffe Backmund, Monasticon Praemonstratense 2 S. 373-378. Zu den hier angeführten Bestimmungen vgl. can. 6-8 des 3. Laterankonzils (Tanner, Decrees 1 S. 214f.).</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>2 Kopien 12. Jh., Tongerlo, Abdijarchief, Sect. I Nr. 35 (2 Transsumpte des Generalkapitels von Prémontré und des Bischofs Roger von Laon).   Druck: Ramackers, PUU Niederlande S. 424-425 Nr. 276 (Teildruck unter Verweis auf die VU Lucius' III.).   Reg.: – .</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
