<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RI IV,4,4,3 n. 1166</idno>
        <idno type="urn">1187-00-00_178_0_4_4_3_1166_1166</idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Urban III., RI IV,4,4,3 n. 1166</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>[Ausstellungsort]</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1185-01-01" notAfter="1187-12-31">(1185 – 1187)</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Urban III. schreibt an (den Bischof von) Le Mans (Cenom.) wegen (a) des Ehestreits zwischen dem Wilhelm von Erneia und dessen Ehefrau (Villicum de Erneia et uxorem eius), der vor dem Bischof verhandelt worden sei; während des Verfahrens und vor der Verkündigung des Urteils sei Wilhelm heimgekehrt und habe öffenlich verkündet, seine Ehe sei durch kirchliche Richter getrennt worden, um so unter Vorspiegelung falscher Tatsachen sogleich mit einer anderen Frau, die gutgläubig gewesen sei, zu verkehren; erst später habe er wegen der ersten Ehe ein päpstliches Delegationsmandat impetriert, worauf die delegierten Richter die Scheidung ausgesprochen hätten; auf die Anfrage des Bischofs, ob Wilhelm und die Frau, die die (neue) Ehe eingegangen seien, während das Eheverfahren mit der ersten Ehefrau noch anhängig war, zur Heirat zuzulassen seien, antwortet der Papst, daß dem Mann als angemessene Strafe auferlegt werden soll, eine bestimmte Zeit lang keinen Verkehr mit der Frau zu haben, dann aber soll die Ehe fortbestehen; (b) der Papst antwortet auf die weitere Anfrage des Bischofs, ob ein Mann, der eine Frau zu heiraten beabsichtige unter der Bedingung, daß deren Vater zustimme, gegebenenfalls zur Eheschließung gezwungen werden könne, dahingehend, daß kein Zwang ausgeübt werden dürfe, wenn der Vater nicht seinen Willen geäußert habe, da man nicht von freiem Konsens sprechen könne, wenn dieser von fremdem Willen abhänge und kein kanonisches Recht eine ehrbare Bedingung ausschließe; dieser Entscheidung widerspreche es auch nicht, wenn sein Vorgänger Alexander (III.) in seinen Festsetzungen auszusprechen scheine, daß eine bedingte Eheschließung auch dann gültig sei, wenn die Bedingung nicht erfüllt wurde, sofern die Ehe vollzogen wurde; (c) der Papst beantwortet die Frage des Bischofs, wie zu verfahren sei, wenn bei Streitfällen zwischen dessen Parochianen untereinander oder mit anderen, die vor delegierten Richtern verhandelt werden, ihm, dem Bischof, von diesen Richtern mit apostolischer Autorität aufgetragen werde, gegen eine der Parteien mit kirchlichen Strafen vorzugehen, sei es, weil sie sich dem Urteil nicht unterwirft oder aus anderen vernünftigen Gründen, und wenn jene Partei, über die daraufhin die Exkommunikation verhängt worden sei, sodann vom Apostolischen Stuhl Schreiben an andere Richter impetriere, die ihn, den Bischof, dazu auffordern, die Partei von der Exkommunikation zu absolvieren, die der Bischof zuvor aufgrund des Mandats der ersten Richter verhängt hatte; der Papst belehrt den Bischof, daß, wenn die Schreiben an die zweiten Richter nicht unter Verschweigen der Wahrheit impetriert worden sind, er die von diesen Richtern geforderte Absolution vorzunehmen habe, insbesondere deswegen, weil die Römische Kirche die Absolution von Urteilen delegierter Richter gewöhnlich nicht anderen übertrage, es sei denn, in den Schreiben sei festgehalten, daß jene, die absolviert werden sollen, ausreichende Sicherheit dafür leisten, dem Urteil der Kirche zu gehorchen.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Cum in apostolica sede cui / Super eo vero quod a / Ad hec autem cum inter</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">-</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>Zur Überlieferung dieser Dekretale vgl. auch Friedberg, Canones-Sammlungen S. 166, Seckel, Drei Canones-Sammlungen S. 524 und S. 537, Hampe, Reise nach England, S. 390, Singer, Beiträge S. 216 und S. 318, Holtzmann, Sammlung Tanner S. 142, Deeters, Bambergensisgruppe S. 170, Holtzmann, Collectio Brugensis S. 409 und S. 413, Duggan, Twelfthcentury Decretal Collections S. 102 Anm. 4 sowie Cheney/Cheney, Studies S. 118, S. 172 und S. 198. – Die in Teil b) zitierte Dekretale Alexanders III. ist JL 14043, Decr. Greg. lib. 4 tit. 5 c. 3 (ed. Friedberg Sp. 682-683). In der von Kuttner, Repertorium S. 161 zitierten Summa Reginensis wird berichtet, daß Urban das in Teil b) dargelegte Problem gemäß dem Votum der Ravennas et Faventinus, also offenbar des Bischofs Johannes von Faenza, gegen die Meinung der Kardinäle entschieden habe, vgl. Weigand, Frühe Kanonisten, S. 143f. und Pennington/Müller, The Decretists: The Italian School S. 138. Das erwähnte Delegationsmandat an unbekannte Richter, die die Ehetrennung ausgesprochen haben, ist nicht erhalten und kann auch nicht näher datiert werden, vgl. Reg. 1165. Zur Sache vgl. Saurwein, Ursprung Dispens S. 191, Dauvillier, Mariage S. 88, Weigand, Bedingte Eheschließung S. 197-203, Metz, L'énfant S. 19f., Borchardt, Archbishop Gerard S. 591, Müller, Huguccio S. 159, Biller, Measure S. 53f. und Landau, Innocenz III. und die Dekretalen S. 184f. mit Anm. 34 zur Zusammengehörigkeit dieser drei Dekretalenstücke. Die Dekretale ist in der Sammlung Walther Holtzmanns als WH 252 (KI 280) verzeichnet.    Verbesserungen und Zusätze: 2014:  Zur Sache vgl. jetzt Witthinrich, Eherecht S. 198.    2018:  Zur Überlieferung als Dekretale in der Collectio Cheltenhamensis vgl. Drossbach, Collectio Cheltenhamensis S. 251-252 Nr. 19.26 und Nr. 19.27.</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>Drucke: Bullarum collectio 3, ed. Cocquelines S. 24-25 Nr. 8 (Teile a und b); Bullarum collectio 3, ed. Tomassetti S. 45 Nr. 8 (Teile a und b); Comp. 1 lib. 4 tit. 1 c. 20 (ed. Friedberg S. 45, Teil a); Comp. 1 lib. 4 tit. 5 c. 4 (ed. Friedberg S. 48, Teil b); Comp. 1 lib. 1 tit. 2 c. 8 (ed. Friedberg S. 2, Teil c); Decr. Greg. lib. 4 tit. 1 c. 18 (ed. Friedberg Sp. 667-668, Teil a); Decr. Greg. lib. 4 tit. 5 c. 5 (ed. Friedberg Sp. 683, Teil b); Decr. Greg. lib. 5 tit. 39 c. 12 (ed. Friedberg Sp. 892, Teil c); Weigand, Bedingte Eheschließung S. 198 (Teil b).   Reg.: JL 15729 (J 9870) (Teil a und Teil b); JL 15749 (J 9886) (Teil c, nach dem Druck bei Friedberg Comp. 1 lib. 1 tit. 2 c. 8 [ed. Friedberg S. 2] und Decr. Greg. lib. 5 tit. 39 c. 12 [ed. Friedberg Sp. 892] mit Erzbischof [Guido] von Sens als Empfänger).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
