<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     source="papsturkunden.de"
     xml:id="papsturkunden_1422544610726">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <respStmt xml:id="papsturkunden.de">
               <resp when="2012">papsturkunden</resp>
               <persName/>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="HB">
               <resp when="2024">Transformation</resp>
               <persName>Hannah Busch</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <distributor>
               <orgName>papsturkunden.de</orgName>
            </distributor>
            <idno type="id">1422544610726</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <diploDesc>
               <copyStatus>Original und Kopial</copyStatus>
               <legalActor type="issuer">Alexander III</legalActor>
               <legalActor type="recipient">Petro (II)</legalActor>
               <issued>
                  <placeName>Déols</placeName>
                  <date when="1163-07-19">1163 iul. 19</date>
               </issued>
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-04-09+02:00">Automatische XSLT Transformation</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p>Alexander IIIPetro (II)Burgensi episcopo eiusque successoribus etc.: postulationibus
               eius annuens confirmat ecclesiam Burgensem et quascumque possessiones in praesentiarum
               possidet aut in futurum poterit adipisci; statuit, ut bona, quae infra certos terminos
               continentur - videlicet "a populationibus, quae sunt in Pirineis montibus (i. e. Montes
               Cantábricos), donec perveniatur ad mare Oceanum, et totis Asturiis usque ad fluvium
               Deba (Deva), qui descendit a supradictis montibus, et sicut discurrunt aquae ad meridianam
               partem inter Mutave (Mudá) et Rotundum (Redondos) usque ad Pennam Perforatam (Peña
               Perforada) sequente ibi fluvio, qui dicitur Pisorga (Pisuerga), donec labitur in rivo
               Aslanza (Arlanza)" - et alia etiam omnia ad iurisdictionem ecclesiae Burgensis pertinentia
               praefato episcopo eiusque successoribus perpetuo iure firma consistant; exprimit propriis
               vocabulis ecclesiam s. Petri de Berlangas, ecclesiam s. Mariae de Castro Suriz (Castrojeriz),
               ecclesiam s. Adriani in villa quae dicitur Munio (San Adrián de Muño), ecclesiam S.
               Quirici (San Quirce), ecclesiam s. Michaelis iuxta Agosin (Los Ausines) et alias duodequinquaginta
               ecclesias, quarum undecim in civitate Burgensi consistunt; confirmat insuper ius,
               quod habet praesul in monasteriis Burgensis episcopatus - nominatim in monasteriis
               Oniensi (Oña), Caradignae (Cardeña), s. Petri de Aslanz (Arlanza), s. Christophori
               de Evea (Ibeas de Juarros) - nec non quasdam donationes et hereditates, inter quas
               etiam hospitalis domus Burgensis enumeratur; denique ad exemplar praedecessoris sui
               Paschalis (II) (Burgos, Episc. n. 45. 46) statuit, ut Burgensis episcopus et successores
               eius nulli metropolitano nisi Romano pontifici subiecti sint.</p>
         </div>
         <div type="commentary">
            <p>Laud. apud Fita Canonización p. 108 (ad iul. 21); Serrano Obispado de Burgos II 107; Vehse Bistumsexemtionen p. 136sq.; Fleisch Sacerdotium p. 163. De enumeratione ecclesiarum parrochialium civitatis Burgensis cf. Mansilla Obispado p. 315. Bulla plumbea deest, sed fragmentum serici restat. Terminationes dioeceseos
               e privilegio spurio Urbani II (Burgos, Episc. n. 18) sumptae sunt. Cancellaria pontificia hoc documentum ad exemplar
               privilegiorum Urbani II (Burgos, Episc. n. 18) et Paschalis II (Burgos, Episc. n. 45 et/aut 46) confecisse videtur. Renovatum est a. 1182 ian. 7 a Lucio III (Burgos, Episc. n. 133).</p>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regestenwerk</head>
            <listBibl>
               <bibl>Burgos, Episc. Burgos, Episc. n. 108 (Ib. Pont. I 68).</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition">
            <listBibl>
               <bibl>Flórez España Sagrada XXVI 473 n. 16 ad iul. 23 (ex C) =</bibl>
               <bibl>Migne PL 200 col. 251 n. 188.</bibl>
               <bibl>Serrano Obispado de Burgos III 215 n. 131.</bibl>
               <bibl>Garrido Garrido Documentación I 265 n. 165</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
