<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Converted Document</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Automated Transformation</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Source XML Document</bibl>
                <diploDesc>
                    <p><issued><date type="issued">1159 Sept. 26.</date><placeName>Terracinac.</placeName><p>ALEXANDER III.</p></issued></p>
                </diploDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>10584 (7127)</p>
                <div type="abstract"><p>(Syro) archiepiscopo Ianuensi eiusque suffraganeis scribit, Hadriano die 1. Septembris Anagniae mortuo Romaeque in ecclesia b. Petri d. 4. Sept. tumulato, cum ibidem cardinales dies tres (5., 6., 7. Sept.) de creando papa tractassent, se (d. 7. Sept.) electum ab omnibus esse, excepto I. de S. Martino (cf. ad calcem regesti) et Guidone Cremensi, qui nominaverint Octavianum. Quo facto istum, in- censum furore, mantum ab Oddone priore diaconorum invito sibi impositum pro- tinus abstraxisse; quem cum senator quidam ei rursum eripuisset, alium mantum iam ante paratum apportari iussisse. Hoc oblique amictus cum risum omnibus do- disset, milites, reseratis foribus strictisque gladiis, ecclesiam ingressos, eum circum- stetisse. Tanto ex flagitio se cum cardinalibus in munitam ecclesiae partem reces- sisse, ibique per novem dies (a 7. ad 15. Sept.) ab Octaviano custoditum, deinde populi favore liberatum, Transtiberim pervenisse (15. Sept.) ac tribus post diebus (d. 17. Sept.) a populo et senatoribus per Urbem sollemniter ductum, tandem die 20. Sept. Nymphae consecratum et coronatum esse. Octavianum vero, in Urbe ali- quamdiu frustra moratum, latenter discessisse, neque aut „Imperialibus minis“, aut vi, aut praemiis ullum episcopum, nisi Ferentinensem, conciliare sibi potuisse, ut consecratione adhuc careat. Ipsum die consecrationis sui Octaviano sociisque octa- vam diem (27. Sept.) praestituisse, qua ad virtutem nisi rediissent, eos excommuni- catum iri denunciasse.</p></div>
                <div type="editions"><listBibl>Cafari Annal. in MG. SS. XXVIII. 28,</listBibl></div>
                <div type="commentary"><p>(Muratori R. It. SS. VI. 272, Migne 200 p. 69. Nomine „I. de S. Martino“ supra memorati significari Imerium episcopum Tusculanum, qui fuit olim monachus S. Martini de Campis, putat Delisle Chron. de Robert de Torigny II. 176. n. 2; Holder-Egger vero in MG. SS. XXVI. 513. n. 4 lohannem presb. card. tit. SS. Silvestri et Martini, qui inter testes bullarum Victorianarum apparet et sub Paschale III. episcopus Albanensis factus est; quod rectum esse, probat ep. 10601).</p></div>
                <div type="incipit"><diploPart>— „Eterna et incommutabilis“.</diploPart></div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
