<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Converted Document</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Automated Transformation</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Source XML Document</bibl>
                <diploDesc>
                    <p><issued><date type="issued">1159 </date><placeName>Agaeniae</placeName><p>ALEXANDER III.</p></issued></p>
                </diploDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>15597</p>
                <div type="abstract"><p>Hermanno Verdensi et Danicli Pragensi episcopis (legatis Friderici imperatoris) respondet, sese imperatorem advocatum ac specialem Romanae ecclesiae defensorem, neque vero iudicem sedis apostolicae recognoscere. In litteris enim, quibus imperator se ipsum arbitrum constituisset partesque litigantes ante praesentiam suam Papiam evocasset, eum „longe a consuetudine praedecessorum suorum recessisse et dignitatis suae terminum excessisse. . . . Sane (inquit) b. Petro et per eum Romanae ecclesiae „ . . hoc privilegium a domino lesu Christo sanctisque patribus traditum et . . . usque ad haec tempora conservatum, ut universarum ecclesiarum causas . . . ipsius auctoritas discuteret ac finiret, ipsa vero nullius unquam iudicio subiaceret. . . . Ad curiam vero eius accedere vel sententiam curiae suae in hac parte suscipere, canonica traditio et reverenda sanctorum patrum auctoritas non permittit. Nam cum nec in minoribus ecclesiis advocati eorum et saeculares principes vocationes, disceptationes ac decisiones causarum sibi aut curiis suis usurpent, . .. quanto amplius ad universalis ecclesiae periculum redundaret, si per ignorantiam nostram aut pusillanimitate spiritus a capite diebus nostris iste morbus inciperet et nos ecclesiam . . . in servitutem redigi sineremus, pro cuius libertate tuenda patres nostri proprium sanguinem effuderunt et nos ipsi ad eorum exemplum, exigente necessitatis articulo, extrema debemus pericula sustinere“.</p></div>
                <div type="commentary"><p>(Responsum hoc utrum viva voce an scriptura datum sit, non satis constat.)</p></div>
                <div type="editions"><listBibl>Bosonis card. Vita Alexandri ap. Watterich II. 383.</listBibl></div>
                <div type="incipit"><diploPart>— „Nos recogno- scimus“.</diploPart></div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
