<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" source="papsturkunden.de" xml:id="papsturkunden_1422544611246">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title></title>
            <respStmt xml:id="papsturkunden.de">
               <resp when="2012">papsturkunden</resp>
               <persName></persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="HB">
               <resp when="2024">Transformation</resp>
               <persName>Hannah Busch</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <distributor>
               <orgName>papsturkunden.de</orgName>
            </distributor>
            <idno type="id">1422544611246</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <diploDesc>
               <copyStatus></copyStatus>
               <origDate when="1163-11-13">(1163) nov. 13</origDate>
               <legalActor type="issuer">Alexander III</legalActor>
               <legalActor type="recipient">Iohanni</legalActor>
               <legalActor type="recipient">Stephano</legalActor>
               <legalActor type="recipient">P(etro II)</legalActor>
               <origPlace>Sens</origPlace>
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-04-09+02:00">Automatische XSLT Transformation</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p>Alexander IIIIohanniToletano archiepiscopo et StephanoZamorensi ac P(etro II)Burgensi
               episcopis: litteris eorum et aliorum episcoporum Hispanorum (Burgos, Episc. n. *109)
               cognitis mandat, ut episcopum Oxomensem infra viginti dies post harum susceptionem
               ante suam praesentiam evocent super quibusdam excessibus canonice responsurum, significans,
               quod Oxomensis episcopus, cum in Seguntina dioecesi plurimas violentias perpetravisset,
               nec ad praesentiam archiepiscopi Toletani, qui eum ex mandato apostolico super hiis
               evocavisset, venit nec ablata reddidit, verum etiam villam nomine Almazam (Almazán)
               ad Segontinum episcopum pertinentem occupavit; mandat, ut episcopus Oxomensis, si
               in praesentiam iudicum delegatorum venire contempserit vel se purgare non potuerit,
               auctoritate apostolica ab omni pontificali officio suspendatur; insuper si praefatam
               villam et ceteras sibi occupatas infra triginta dies post commonitionem episcopo Seguntino
               non reddiderit, ipsi iudices Seguntinum in possessionem reducant aut, si non potuerint,
               Oxomensem episcopum publice excommunicatum enuntient.</p>
         </div>
         <div type="Sachkommentar">
            <p>De re v. etiam litteras Alexandri III, quas eodem anno nov. 21 regi Fredinando II direxit (ed. Minguella y Arnedo Historia I 412 n. 57) nec non eas, quas a. 1164 iun. 22 eisdem iudicibus delegatis episcopo Legionensi addito misit (Burgos, Episc. n. 112). Cf. Serrano Obispado de Burgos II 104; González Reino I 368sq. Episcopus Oxomensis vituperabatur, quod praeter villam Almazam has villas iniuste occupaverat: Ayllon, Caracena, Berlanga, cf. Burgos, Episc. n. 112.</p>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regestenwerk</head>
            <listBibl>
               <bibl>Burgos, Episc.; confer Ib. Pont I Burgos, Episc. n. 112.; Vide Ib. Pont. Sigüenza,
                  Episc.; vide etiam Ib. Pont. Toledo, Archiepisc.; Ib. Pont. Zamora, Episc.; Ib. Pont.
                  Osma, Episc.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition">
            <listBibl>
               <bibl>Minguella y Arnedo Historia I 406 n. 50</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>