<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" source="papsturkunden.de" xml:id="papsturkunden_1562277346736">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title></title>
            <respStmt xml:id="papsturkunden.de">
               <resp when="2012">papsturkunden</resp>
               <persName></persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="HB">
               <resp when="2024">Transformation</resp>
               <persName>Hannah Busch</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <distributor>
               <orgName>papsturkunden.de</orgName>
            </distributor>
            <idno type="id">1562277346736</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <diploDesc>
               <copyStatus>Original</copyStatus>
               <origDate from="1161-02-26" to="1161-02-26">1161 febr. 26</origDate>
               <origPlace>Anagni</origPlace>
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-04-09+02:00">Automatische XSLT Transformation</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p>
               
               Alexander III
               Dominico abbati 
               monasterii ss. Facundi et Primitivi, constituti 
               in loco qui dicitur Dominis sanctis, eiusque fratribus tam praesentibus quam futuris
               etc.: precibus eiusdem monasterii annuens, ad instar 
               Gregorii VII (Sahagùn n. 7) et 
               Urbani II (
               Sahagún n. 11), suscipit sub 
               b. Petri et sua protectione monasterium, quod ad ius 
               b. Petri specialiter pertinere dinoscitur, cum “cauto”, quod particulatim finitur;
               statuit ut quascumque possessiones et quaecumque bona idem monasterium iuste et canonice
               possidet, aut in futurum poterit adipisci, firma coenobio et illibata permaneant;
               sancit ut chrisma, oleum sanctum, consecrationes altarium seu basilicarum, ordinationes
               monachorum et clericorum degentium infra “cautum”, ab 
               Aldefonso (VI) rege (
               Castellae et 
               Legionis) determinatum, a quocumque episcopo suscipiantur; sancit ut nullus episcoporum
               infra ipsum monasterium praesumat consecrationem aut ordinationem facere, aut missas
               publicas celebrare; concedit liberam electionem abbatis, secundum b. Benedicti regulam,
               maxime de eadem congregatione; concedit benedictionis gratiam a quocumque episcopo
               accipiendam; decernit tandem ut abbates et fratres, ad indicium huius perceptae a
               
               Romana Ecclesia libertatis, duos solidos ipsius terrae monetae 
               Romanis pontificibus annis singulis persolvant.
               </p>
         </div>
         <div type="Sachkommentar">
            <p>
                Cancellaria pontificia utebatur hoc tempore crebro computo 
               Pisae in anno incarnationis. Cf. 
               JL. I p. IX praefationem prioris editionis (“Ab 
               Urbano II ad 
               Lucium II, ab a. 1088 ad a. 1145, tria illa annorum incarnationis genera – anni vulgares, anni
               Florentini et anni Pisani – permixte adhibentur”). – De re cf. 
               Escalona Historia de Sahagún p. 118; 
               García Lobo Exención y jurisdicción p. 4; 
               Fletcher Las iglesias p. 476. – 
               monasterium s. Facundi sub censu duorum solidorum monetae illius terrae etiam in Libro Censuum invenies
               est, cf. 
               Fabre/Duchesne Liber censuum I 221. II 116; cf. etiam 
               Pfaff Liber Censuum p. 341 n. 645. Privilegium a. 1194 iul. 14 (n. 67) a 
               Celestino III renovatum est.
               </p>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regestenwerk</head>
            <listBibl>
               <bibl>
                  Sahagún Sahagún (Ib. Pont. II 118 n. 37)</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition">
            <listBibl>
               <bibl>Escalona Historia de Sahagún app. III p. 541–543 n. 176.</bibl>
               <bibl>Fernández Catón Colección catedral de León V 330–333 n. 1515.</bibl>
               <bibl>Fernández Flórez Colección de Sahagún IV 285–288 n. 1338.</bibl>
               <bibl>Domínguez Sánchez Documentos pontificios de León p. 86sq. n. 25.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>