<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" source="papsturkunden.de" xml:id="papsturkunden_1653398145722">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title></title>
            <respStmt xml:id="papsturkunden.de">
               <resp when="2012">papsturkunden</resp>
               <persName></persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="HB">
               <resp when="2024">Transformation</resp>
               <persName>Hannah Busch</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <distributor>
               <orgName>papsturkunden.de</orgName>
            </distributor>
            <idno type="id">1653398145722</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <diploDesc>
               <copyStatus>Original und Kopial</copyStatus>
               <origDate from="1175-01-31" to="1175-01-31">(1175) ian. 31</origDate>
               <legalActor type="issuer">Alexander III</legalActor>
               <legalActor type="recipient">Johanni</legalActor>
               <legalActor type="recipient">Nicolao</legalActor>
               <origPlace>Ferentinum</origPlace>
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-04-09+02:00">Automatische XSLT Transformation</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p>
               
               
               Alexander III
               (
               
               Johanni
               ) 
               
               Graciopolitano
               et (
               
               Nicolao
               ) 
               
               Vivariensi
               episcopis: scribit se audivisse de prava consuetudine in partibus ejus irrepta quod
               videlicet aliqui, cum clericos capiant aut in eos manus violentas injiciant, ne puniri
               possint, ab eisdem clericis juramentum de pacis observantia extorquent. Miratur eos
               in puniendis hujusmodi malefactoribus querimoniam expectare cum non ignorent illos
               qui in clericos manus injiciunt violentas ex ipso actu sententiam excommunicationis
               incurrere. Eis mandat quatenus illos qui, talia praesumentes, in clericis manus violentas
               extenderunt vel in posterum extenderint, sublato appellationis remedio, pace taliter
               extorta non obstante, excommunicent donec quid abstulerint, restituant et de illatis
               injuriis congrue satisfaciant et cum litteris eorum apostolico se conspectui repraesentent.
               </p>
         </div>
         <div type="Sachkommentar">
            <p>
               Sur la Collectio Oenipontana, voir 
               S. Kuttner, Repertorium der Kanonistik (1140–1234), Città del Vaticano, 1937, p. 286, et, au sujet du manuscrit, voir 
               W. Neuhauser, Katalog der Handschriften der Universitätsbibliothek Innsbruck. Cod.1–100,
               Wien, 1987 (Veröffentlichungen der Kommission für Schrift- und Buchwesen des Mittelalters,
               2, 4, 1), p. 247–250. Les collections des manuscrits de 
               Londres et de 
               Cambridge, mutilés, appartiennent à la famille de collections dite de 
               “Worcester” (Wigorniensis); voir 
               C. Duggan, Decretal Collections from Gratian’s Decretum to the Compilationes antiquae.
               The Making of the New Case Law, dans W. Hartmann, K. Pennington (dir.), The History
               of Medieval Canon Law in the Classical Period (1140–1234). From Gratian to the Decretals
               of Pope Gregory IX, Washington D. C., 2008, p. 274–277. Sur 
               l’évêque Nicolas (1173–1205), voir 
               Régné, Histoire, II, p. 47–68.
               </p>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regestenwerk</head>
            <listBibl>
               <bibl>
                  Viviers, episc. Grenoble, episc. (Gall. Pont. III,2 118 n. 179); Viviers, episc. (Gall.
                  Pont. III,3 289 n. 150)</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition">
            <listBibl>
               <bibl>F. Maassen, Beiträge zur juristischen Literaturgeschichte des Mittelalters, dans Sitzungsberichte
                  der Philosophisch-Historischen Classe der kaiserlichen Akademie der Wissenschaften,
                  24/1–2, 1857 , p. 64 n. 5 (d’après Innsbruck, Cod. 90).</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>