<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="formierung-europas_regesta_imperii">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Die Nummer des Regests im Projekt]</title>
        <respStmt>
          <resp>Ursprünglicher Bearbeiter/Bearbeiter Datenquelle</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Bearbeiter*in]</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp when="2024">Encoding:</resp>
          <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
        <idno>RIplus Regg. EB Mainz 2 [n. 246]</idno>
        <idno type="urn"></idno>
        <availability>
          <licence>Lizenz</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>, RIplus Regg. EB Mainz 2 [n. 246]</bibl>
        <bibl type="jaffe">[Jaffe-Nummer]</bibl>
        <diploDesc>
          <p>
            <issued>
              <placeName>Venedig</placeName>
              <date type="issued" notBefore="1177-05-15" notAfter="1177-08-14">[Ausstellungsdatum]</date>
            </issued>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor type="witness"></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <legalActor></legalActor>
          </p>
          <p>
            <objectType>[Typisierung 1]</objectType>
          </p>
        </diploDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="en-GB">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="abstract">
        <head>Abstract:</head>
        <p>Grosser friedenscongress. An demselben nimmt Christian den hervorragendsten antheil und erreicht in der rolle, die er spielt, den höhepunkt seiner kirchlich-politischen thätigkeit. In der reihe der anhänger des kaisers, welche an den congress theil nahmen, wird Christian an dritter stelle genannt. (Benedict. Petrob. Gesta, Henrici II. ed. Stubbs I, 184 u. Roger de Hoveden. ed. Stubbs. II. 139.) In dem verzeichniss der theilnehmer an demselben im Chron. Altinate lib. V. heisst es: „Christianus, Maguntinus aeus, cum Pisaurensi electo, et cum abbate St. Jacobi et Henrico decano maioris ecclesiae, et quatuor praepositis et quodam comite fratre suo et aliis quatuor comitibus, cum hominibus ccc. (Archivio storico Ital. VIII, 177.) Als die verhandlungen ins breite zu gehen schienen, machte Erzbischof Christian, um den geschäftsgang in ein bestimmtes geleise zu bringen, einen dreifachen vorschlag: entweder dem Kaiser bezüglich der regalien und der reichseinnahmen gerechtigkeit zu theil werden zu lassen, oder die sentenz der bolognesischen richter auf den roncalischen feldern iu ausführung zu bringen, oder sich zu den nämlichen leistungen an den Kaiser herbeizulassen, welche ihre vorfahren [Lombarden] dem Kaiser Heinrich IV zu machen gewohnt gewesen. (Postquam autem cardinales et Lombardi, qui Papam fuerant subsecuti, Venetias applicuerunt, Papa mediatoribus pacis iniunxit, ut in capella, quae erat in palatio patriarchae convenientes, primo de pace Lombardorum, quae prolixiori indigebat tractatu, haberent colloquium, de pace regis et ecclesiae quae quasi una est postmodum tractaturi. Cum autem hoc factum esset, et rationes multiplices fuissent hinc inde prolate, tandem Christianus cancellarius pro parte imperatoris disiunctam triplicem proposuit, dicens: Petit a vobis imperator et postulat, ut aut de regalibus et his, que ad eum pertinent, que vos detinetis, illi iustitiam faciatis, aut sententiam a iudicibus Bononie apud Roncaliam contra vos pronunciatam executioni mandetis, vel ea que antecessores vestri seniori Henrico reddere consueverunt, illi faciatis.) Nachdem die debatte zwischen den Deutschen und Lombarden noch einige zeit gedauert hatte, fing der papst an, über einen waffenstillstand von 6 jahren zwischen jenen zu verhandeln und in bezug auf das verhältniss zwischen dem Kaiser und dem könig von Sicilien schlug er einen frieden von 15 jahren vor. Christian und seine collegen erklärten, dass sie für ein derartiges abkommen keine vollmacht hätten und begaben sich nach Pomposa zum kaiser. (c. Mai 24) (Christianus autem cancellarius cum sociis suis consilio communicato respondit: „Novit vestra discretio, venerande pater et domine, quod nos ab imperatore accepimus in mandatis, ut vobiscum de pace ecclesiae, regis Siciliae et Lombardorum haberemus colloquium et tractatum; sed quia vos tractatu pacis omisso, novum verbum nobis de treugis faciendis proponitis, non possumus sanctitati vestrae super hoc certum dare responsum, quoadusque verbum istud, quod de novo audivimus, ad imperatoris audientiam referamus.' Accepta itaque a Papa licentia ad imperatorem, qui apud Pomposam venerat, gradu concito perrexerunt.) Derselbe nahm sie sehr ungnädig auf, als er den seitherigen gang der verhandlungen gehört hatte, und erklärte „illos in hoc tractatu pacis magis Alexandri papae honori et commodo, quam dignitati imperii providisse'. Quare praecepit eis, ut ad Papam redeuntes firmiter ei ex sua parte proponerent, quod ipse cum eo et ecclesia pacem libenter faceret, at regis Siciliae et Lombardorum treugas denegaret. Hierauf kehrten die gesandten nach Venedig zurück und richteten den auftrag des Kaisers aus. (c. Juni 2.) Dieser aber schickte heimlich cistercienser als abgeordnete an den papst, um auf grund des von ihm früher gemachten vorschlags mit ihm zu verhandeln. (c. Juni 4 ‒ Juli 6) (iniungens eis, quod Christiano cancellario et sociis suis ignorantibus caute et privatim Papae ex sua parte significarent.) Der geheime auftrag bezog sich auf die mathildinischen güter, deren nutzniessung der Kaiser für die nächsten 15 jahre, so lange der friede mit dem könig von Sicilien dauern würde, in anspruch nahm. Alexander verstand sich zu dieser verabredung, unter der bedingung, dass nach ablauf des besagten termins die güter an die kirche fallen sollten. (Petebat ergo: „ut liceret ei usque ad quindecim annos, videlicet quousque pax regis Siciliae perduraret, eiusdem terrae reditus sine contradictione recipere; completis vero quindecim annis volebat, possessione penes eum remanente, statim de eadem terra cum ecclesia placitare, asserens, illam ad ius sui imperii pertinere'. Papa autem intuitu regis Siciliae, quem plurimum diligebat, usque ad condictum terminum imperatori praenominatae terrae fructus habere concessit, hac tamen conditione, quod completis quindecim annis ad potestatem et possessionem Romanae ecclesiae terra illa rediret. Et tunc, ecclesia in possessione posita, si imperator vellet de proprietate terrae illius agere, libenter ei ecclesia iustitiam faceret.)1) ‒ Es scheint also demnach der abschluss eines sechsjährigen waffenstillstands mit den Lombarden und eines fünfzehnjährigen friedens mit k. Wilhelm von Sicilien im anfang Juli (6) zur reife gediehen zu sein. ‒ Christian war über die verhandlungen hinter seinem rücken sehr aufgebracht und bewirkte deshalb bei dem papste, dass der kaiser, um anderweitigen einflüssen leichter begegnen zu können, dem ort der verhandlungen näher kommen dürfe, als es früher verabredet war, und zwar gestand ihm der papst zu, sich mit wenigen begleitern nach Chioggia begeben zu dürfen. (Christianus autem cancellarius et reliqui, qui cum eo mediatores pacis fuerant constituti, cognito, quod imperator per alios pacem ecclesiae tractare voluisset, nimium doluerunt et venientes ad Papam Alexandrum dixerunt: .... Papa ... respondit: „Nobis quidem placet admodum, ut imperator Clozam, quae a Venetiis quindecim distat millibus, cum paucis veniat, ea tamen conditione, quod vos in anima vestra iurare faciatis, ut postquam illuc venerit, absque nostro mandato et licentia ulterius non procedat.' Juramento in hunc modum praestito etc.) Der Kaiser wurde jetzt von Cäsena nach Chioggia geführt, und es war nahe daran, dass er durch eine demagogische verbindung in Venedig, in folge deren der papst die beiderseitigen mitglieder zu ihm gesandt hatte, um den abschluss des friedens zu beschleunigen, herr der situation geworden wäre, wenn nicht das entschiedene auftreten der sicilianischen abgeordneten den drohenden volksaufruhr niedergehalten hätte, so dass am 21 Juli die ruhe wieder hergestellt war. Der Kaiser bewies sich nun ganz geneigt für den friedensabschluss und Christian sowie die anderen friedenscommissäre drangen auch mit entschiedenheit auf ihn ein, indem sie ihn an das übereinkommen zu Anagni erinnerten und die erklärung abgaben: „Nos vero ex iure debiti, quo imperio tenemur adstricti, parati sumus, vobis ut domino in temporalibus obedire et pro regalibus, quae tenemus, consuetum vobis servitium facere; sed quia nostrorum estis corporum, non animarum dominus, nolumus pro vobis animas nostras perdere et terrena coelestibus anteferre. Quare noscat imperialis discretio, quod nos de caetero Alexandrum in catholicum papam recipimus et ei ut patri in spiritualibus obedimus. Idolum vero, quod erexistis in Tuscia, nullatenus adoramus.' Nun ertheilte der Kaiser dem Grafen Heinrich von Diessen den auftrag, zugleich mit den friedenscommissären zum papste zu gehen und „in seiner seele' zu schwören, dass er den frieden mit der kirche, mit dem könig von Sicilien und den Lombarden nach seiner ankunft in Venedig so halten wolle, wie es verabredet und festgesetzt worden sei. Hocherfreut ob dieser erklärung reiste Christian mit den anderen friedenscommissären zum papste und am folgenden tage (Juli 23) leistete Heinrich von Diessen den ihm aufgetragenen schwur. Der papst schickte sofort 6 galeeren nach Chioggia, um den Kaiser holen zu lassen, der aufs glänzendste empfangen wurde. (Juli 24.) Eine deputation von cardinälen und bischöfen begrüsste ihn. (Qui venientes ipsum et suos ab excommunicationis vinculo absolverunt. Christianus autem cancellarius procedens in publicum tactis sacrosanctis evangeliis ait: „Ut omnes evidenter cognoscant, me esse nomine et opere Christianum: Octavianum Cremensem et Joannem de Struma cum suis complicibus prorsus abiuro et Alexandrum et successores eius in catholicum Papam recipio.' Et alii praelati ecclesiarum similiter iuraverunt). Der papst aber erwartete ihn, auf einem throne sitzend, bei der Marcuskirche und hob ihn weinend auf, als er sich ihm zu füssen geworfen hatte. Am folgenden tage (Juli 25) celebrierte der papst eine überaus feierliche messe in St. Marco, und als er, um in den palast des patriarchen zurückzukehren, sein weisses pferd bestieg, hielt ihm der Kaiser den bügel. Am 1 August begab sich Friedrich zu dem papste (Venientibus autem proximis kalendis Augusti imperator cum archiepiscopis et episcopis et reliquis principibus suis et magna populi multitudine ad patriarchae palatium, in quo Papa erat hospitatus, accessit.), der auf einem erhöhten platze sass, umgeben von seinen bischöfen und cardinälen und eine freudig erregte ansprache über die wiederherstellung der eintracht und des friedens hielt. Der Kaiser erwiderte in deutscher sprache, während Christian seine worte alsbald ins Italienische (wol nicht ins „Lateinische', wie viele neuere geschichtschreiber meinen) übertrug. (Postquam Papa loqui desiit, imperator deposito pallio de faldistorio surgens, coepit in lingua Theutonica concionari, Christiano cancellario verba sua vulgariter exponente.) Die rede schloss mit den worten: „Totus igitur mundus evidenter agnoscat, quod licet nos Romani imperii dignitate et gloria fulgeamus, tamen a nobis humanae conditionis proprium dignitas Romana non abstulit nec ignorantiae vitium maiestas imperialis exclusit. Nam suggestione pravorum hominum ignorantiae fuimus tenebris involuti et per viam veritatis credentes incedere, extra iustitiae semitas nos invenimus. Ecce enim Dei ecclesiam, quam credebamus defendere, impugnavimus, et quam sperabamus extollere, pene destruximus .. Sed quia divina clementia nos ad correctionem nostram ad tempus errare voluit sed deviare in perpetuum non permisit: universa haec fidelium turba cognoscat, quod nos de caetero, errore totius falsitatis abiecto, ad veritatem convertimur, de schismate ad unitatem redimus et ad gremium matris nostrae sacrosanctae Romanae ecclesiae gratanter accedimus. Dominum Alexandrum, qui est in praesentiarum, et successores eius, in catholicum Papam recipimus et ipsi tamquam patri debitam reverentiam exhibere proponimus. Pacem nostram ecclesiae, illustri regi Siciliae et Lombardis sicut inter nos ordinatum est et dispositum, reddimus.' Hierauf wurden die evangelien, reliquien von heiligen und ein kreuzpartikel herbeigeholt und Graf Heinrich von Diessen wiederholte den eid, den er am 23 Juli geschworen hatte. (Mandante itaque imperatore comes Henricus de Diessa in anima imperatoris iuravit: „quod ipse pacem ecclesie et imperii pacem regis Siciliae usque ad annos quindecim et treugas Lombardorum usque ad annos sex per mediatores hinc inde tractatum et scriptum fuerat, bona fide, sine fraude et malo ingenio firmiter observaret; et Henricum regem filium suum id ipsum iurare faceret et servare.) Diesem eid schlossen sich zwölf geistliche und weltliche fürsten an. Die sicilischen gesandten schwuren, dass ihr könig innerhalb zwei monaten, nachdem der Kaiser an ihn botschafter geschickt haben würde, den eid über bewahrung des friedens in den nächsten 15 jahren in seine seele werde schwören lassen. Die Lombarden endlich versicherten durch einen eid, dass sie 6 jahre lang dem Kaiser gegenüber waffenstillstand aufrecht erhalten würden. Quo facto illius diei curia est soluta et tam imperator quam reliqui cum gaudio et laetitia ad sua hospitia sunt reversi. So nach dem ausführlichen bericht der Ann. Romoaldi in: M. G. SS. XIX, 446‒454 u. Watterich, Vitae pontif. Rom. II, 612‒631. ‒ Ausserdem sind noch zwei ziemlich ins detail gehende berichte über die friedensverhandlungen zu Venedig vorhanden (1. De pace Veneta relatio. 2. Bosonis Vita Alexandri III papae.) in welchen aber die specielle thätigkeit Christian's weniger hervortritt, weshalb wir aus denselben nur kleine partien hier mittheilen: Hac igitur de causa papa Venetiam, quae soli Deo subiacet, cum suis veniens, in secretario suo bis in die tractavit, ibique cum principibus imperatoris contrahitur pax decentius firmius quam reformari posset. Hii erant summi in negotio imperatoris et principes dicebantur. Domnus Christianus Mogontensis aeus, etate iuvenis, statura mediocris, facie decorus ... Imperator vero nondum Venetias venerat, sed erat in civitate proxima nomine Clogia, ibique omnia que in die tractata sero sunt ei nuntiata. Tandem capitulis formatis atque compositis et in rotula magna conscriptis, feria sexta, quarta scilicet die ante festivitatem sancti Jacobi apostoli, pax est publice denuntiata. De pace Veneta relatio, in: M. G. SS. XIX, 462; Mox iuravit ipse comes super sancta evangelia, sicut imperator ei praeceperat, et conversus ad ipsum dixit: „Sic te Deus adiuvet et haec sancta evangelia. Juraverunt sequentes principes ita: Ego C(hristianus) Maguntinensis etc. iuramus in animabus nostris super haec sancta Dei evangelia, quod pacem ecclesiae atque imperii et pacem regis Siciliae usque ad quindecim anno, et treugam Lombardorum usque ad sex annos, sicut statutum est et scriptum per mediatores utriusque partis, bona fide servabimus absque fraude: sic nos Deus adiuvet et haec sancta Dei evangelia, Bosonis Vita Alexandri III papae. in: Watterich, Vitae pontif. II, 442 und M. G. LL. II, 157. Dann: Absoluto imperatore, sequaces eius intrusi et schismatici ad sinum matris ecclesiae catervatim confluentes absolvi humiliter postulantes et refutarunt et anathematizarunt super sancta evangelia omnem haeresim, extollentem se adversus sacrosanctam Romanam ecclesiam et praecipue schisma et haeresim Octaviani et Guidonis Cremensis atque Johannis de Struma, eorumque ordinationes irritas esse, pronunciantes, fidelitatem quoque et obedientiam domno suo Papae Alexandro eiusque successoribus catholicis promittentes. De quorum numero famosiores duximus nominandos: Christianum Maguntinum etc... Eodem tempore XVIII kal. Sept sancti Marci apud Venetias Alexander Papa cum archiepiscopis et aliis ecclesiarum praelatis de Italia et Alamannia synodum celebravit, in qua iuxta eum ipse imperator resedit. Ibi pax inter ecclesiam et imperium et pax Siciliae regis atque treugae Lombardorum, sicut superius est ordinatum, communi assertione roborata fuit et firmata. Sed ad maiorem ipsius soliditatem Pontifex in hunc modum excommunicationis sententiam promulgavit: „Ut quicunque pacem ipsam vel treugas infringeret, nisi requisitus infra quadraginta dies et commonitus satisfaceret, eamdem sententiam seposita excusatione incurreret.' In schismaticos vero, qui nondum resipuerant, quousque satisfecerint, anathematis sententiam innovavit. Bosonis Vita Alexandri III in: Watterich, Vitae pontif. Rom. 442 und 443. ‒ Wir lassen nun die übrigen quellenberichte über den friedenscongress, insofern sie unseres Erzbischofs erwähnung thun, hier folgen: Hoc eodem anno 9 kal. Augusti facta est leticia magna in universali ecclesia, quia discordia, que inter regnum et sacerdocium per viginti annos fuerat exagitata, et magno scandalo toti mundo erat, auctore Deo in hac die est pacificata. Christianus enim archiepiscopus Maguntinus, qui et cancellarius, et optimates regni cum episcopis convenientes, Fredericum imperatorem et domnum papam Alexandrum, discalciatum et regiis ornamentis nudatum, in Venetia in loco qui Altus rivus nuncupatur, adduxerunt. Ipse vero cum tanta humilitate, quod ei fuerat indictum, implevit, ut illius extitisse opus sine dubitatione credatur, de quo dicitur: Cor regis in manu Dei; ubi voluerit, convertet illud etc. Sigeb. contin. Aquicinc. in: M. G. SS. VI, 416; Festo sancti Jacobi apud Venetiam, mediante Cristano Mogontiensi archiepiscopo, imperator et papa post 10 et 8 annos discidii reconciliantur, abdicato regis coniventia Calixto .... Cristanus Mogontinus archiepiscopus confirmatur. Ann. S. Petri Erphesfurd. in: M. G. SS. XVI. 23; Christianum Mogontinum episcopum, quem titulus superpositionis notaverat, in episcopatu confirmat. [Alexander papa]. Ann. Magdeb. in: M. G. SS. XVI, 194; .. Sequenti igitur die [Juli 25] domnus papa in concilio residens, scismaticos omnes et ab eis ordinatos anathematizavit, praeter eos quos mediante gratia restituere ex consilio monitus est. Nam Cristanum Mogontiensem petitione imperatoris confirmavit... Concilium per 14 dies habitum est. Ann. Pegav. in: M. G. SS. XVI, 261; Mortuo interim Calixto papa scismatico, episcopi Germanie de concordia imperii et sacerdotii imperatorem allocuntur, voluntateque ipsius diem apud Venecias condixerunt, datoque conductu pape Alexandro veniendi ad colloquium mediante Christiano Magunciensi episcopo, et Conrado Saltzburgensi, maxime autem Wicmanno Hildesheimensi cum ceteris episcopis, sacerdotium et imperium concordatur, quibusdam episcopis scismaticis sedes suas propter iustitie censuram cedentibus. Ottonis Frising. Contin. Sanblas. in: Böhmer, Fontes III, 605 u. M. G. SS. XX, 316; Festo sancti Jacobi apud Veneciam, mediante Christiano Magonciensi archiepiscopo, imperator et papa post XVIII annos discidii reconciliantur, abdicato regis connivencia Calixto, Alexander papa habetur .. Cristanus, Mogontinus archiepiscopus confirmatur; eius predecessor Cunradus adhuc superstes, depulso Adelberto Saltzburgensi episcopo, illius cathedre intronizatur. Ordinaciones vel consecraciones prius superpositorum episcoporum cassantur, imperiali edicto ac senatus consulto pax in septem annos constituitur. Chron. Samptr. ed. Stübel in: Geschqq. der Prov. Sachsen. Erfurt, I, 36; ... Sequenti die concilio [Venetiis] celebrato, schismaticos omnes et a schismaticis ordinatos anathematizavit [papa], depositos quoque sui causa in gradum pristinum restituit, Christianum intrusum Moguntinum mediante imperatore confirmavit etc. Chron. montis sereni. in: M. G. SS. XXIII, 156 Papst Alexander III schreibt in einem briefe an den erzb Roger von York und an den Bischof Hugo von Downe (ganz ähnlich auch an den Abt Peter von Casino, Erzbischof Wilhelm von Reims und Erzbischof Guido von Sens), der sohn Albert's, des markgrafen von Brandenburg, Cämmerer des kaiser's, habe in dessen auftrag geschworen, „quod, postquam idem imperator veniret Venetias, pacem ecclesiae, et pacem Willielmi Siciliae regis usque ad 15 annos, et treugam Lombardorum usque ad 6 annos faceret iuramento firmari;' et principes Teuthonici regni, videlicet venerabiles fratres nostri Magdeburgensis, Coloniensis, et Cristianus dictus Maguntinus archiepiscopus, et quidam alii, id ipsum in anima sua pro se iurare fecerunt. Jaffé, Reg. pont. nr. 8508; auch: Watterich, Vitae pontif. Rom. II, 626, und Stubbs ed. Bened. Petroburg. Gesta Henrici II. Tom. I, 189; In hoc vero concilio Johannes abbas de Struma, qui vocatus fuerat papa Calixtus, qui etiam tertius et ultimus schismatis huius antipapa extiterat, degradatus est, et ab ipso imperatore et ab omnibus principibus ecclesiasticis et saecularibus delectus est et reprobatus. Similiter omnes archiepiscopi et episcopi et abbates Teutonici regni, qui ab eo vel ab aliis antipapis praedecessoribus suis, videlicet ab Octaviano, qui papa Victor vocabatur, vel a Guidone de Crema, qui Papa Paschalis vocabatur, ordinati fuerant, degradati sunt. Et altaria, quae ab ipsis sive ab ordinatis suis dedicata erant, demolita (i. e. demoliri iussa) sunt. In hoc autem concilo Coenredus frater consobrinus praedicti imperatoris recepit a manu Alexandri Papae archiepiscopatum Salzburge et legatiam totius Teutonici regni in vita sua habendam. ‒ Et Christianus imperatoris cancellarius ‒ quia ab eo (Guidone de Crema) pallium receperat, propriis manibus suis combussit Venetiae in Rivo alto in palatio patriarchae coram Alexandro Papa et cardinalibus universis, et a domino Papa absolutus est, et remansit archiepiscopus Magontinus et pallium ab Alexandro recepit. Roger de Hoveden. in: Savile, SS. rer. Angl. 568 u. ed. Stubbs II, 139; auch Watterich, Vitae pont. Rom. II, 627 note 2. Papst Alexander III berichtet in mehreren briefen ziemlich gleichlautend über den verlauf der friedensverhandlungen. An den Erzbischof Roger von York schreibt er: „.. Sane duodecimo kalendas instantis mensis augusti de mandato charissimi in Christo filii nostri Frederici, illustris Romanorum imperatoris, filius marchionis Alberti, vir nobilis magnus et potens et camerarius ipsius imperatoris praesentibus principibus ecclesiasticis et etiam saecularibus Teutonici regni, publice in anima eius in praesentia nostra coram innumerosa hominum multitudine praestiterunt tactis sacrosanctis evangeliis iuramentum: „quod postquam idem imperator veniret Venetias, omni quaestione et contradictione sopita pacem ecclesiae, sicut per fratres nostros et principes suos disposita est et tractata, et pacem charissimi in Christo filii nostri Willielmi illustris Siciliae regis usque ad quindecim annos, et treugam Longobardorum usque ad sex annos, in anima sua et etiam a principibus suis faceret, sicut in scripto pacis et treugae continetur iuramento firmari'; et principes Teutonici regni, scilicet venerabiles fratres nostri Magdeburgensis, Coloniensis et Christianus dictus Moguntinus et quidam alii in anima sua pro se iurare fecerant. Nemo vero kal. augusti praefatus imperator, sicut tractatum fuerat et dispositum, venit ad ecclesiam Nicolai, quae per unum milliare distat a Venetiis, et ibi tam ipse quam archiepiscopi, episcopi et alii principes Teutonici regni, abrenuntiantes schismati, per fratres nostros episcopos et cardinales de mandato nostro, praesentibus quibusdam aliis, absolutionis beneficium meruerunt. Deinde venerunt Venetias, et ibi ante ecclesiam beati Marci praedictus imperator innumera multitudine virorum et mulierum praesente et alta voce reddente gratias et laudes altissimo nobis sicut summo Pontifici obedientiam et reverentiam humiliter et reverenter exhibuit, et recepto a nobis pacis osculo nos devote dextravit et cum reverentia, qua decuit, et devotione usque ad altare in ecclesiam introduxit. Sequenti vero die in festo beati Jacobi ab eodem imperatore rogati, ad praedictam ecclesiam sancti Marci solemnia celebraturi missarum accessimus. Et nobis illuc venientibus praefatus imperator extra ecclesiam obviam venit et, dextro latere nostro devote suscepto, nos in ecclesiam introduxit et peractis missarum solemniis nos usque ad ipsius ecclesiae portam dextravit et, cum ascenderemus palefridum nostrum ibi paratum, stapham tenuit et omnem honorem et reverentiam nobis exhibuit, qum praedecessores eius nostris consueverunt antecessoribus exhibere. Roger de Hoveden. ed. Savile, SS. rer. Angl. 568 und Stubbs II, 142; auch Watterich, Vitae pontif. Rom. II, 626.   Das friedensinstrument, welches durch die zu Chioggia und Venedig geführten und zum abschluss gebrachten verhandlungen in kraft trat, galt bis auf die neuere zeit fast allgemein für unbekannt, indem es unter der bezeichnung „Pactum Anagninum' versteckt war. Dasselbe wurde zuerst ediert durch Sigonius, De regno Italiae. 543, dann von Goldast, Constit. imp. III, 360. u. findet sich hierauf vielfach wieder abgedruckt. (Stumpf, RK. nr. 4198), namentlich auch in M. G. LL. II, 147 und Watterich, Vitae pontif. Rom. II, 597; aus anderen Codd. gaben Schöpflin, Comment. crit. et hist. 533 u. Theiner, C. d. dominii temp. st. sedis I, 22 das merkwürdige actenstück heraus, und es verdient der letztere text offenbar den vorzug vor den andern. (Vergl. Schaffer-Boichorst, Friedrich I letzter Streit mit der Curie. 21 und namentlich Varrentrapp, Excurs V.) Hatten das friedensinstrument schon Savioli, Ann. Bologn. II, 2, 71 u. Raumer, Hohenstaufen (3 auflage) II, 66 in das jahr des friedenschlusses zu Venedig (1177) verwiesen, so wurde doch erst neuestens durch Hefele, Concilieng. V, 621‒623, sowie in tief eingehender weise durch Reuter, Papst Alexander III. Bd III, 728 flgde. der beweis erbracht, dass die „als Pactum Anagninum bezeichnete urkunde vielmehr eine der urkunden des Venetianer friedens sei'. Reuter's untersuchungen und resultaten haben sich Varrentrapp in seinem Christian von Mainz und Prutz in seinem K. Friedrich I, grösstentheils angeschlossen, und auch wir hatten keine veranlassung, die von dem erstgenannten forscher kritisch behandelten momente aus der so verwickelten und schwer zu durchblickenden geschichte des Venetianer friedenswerkes von neuem zu untersuchen. Nur bezüglich der frage über die „Mathildinischen güter' mussten wir uns zu der von Scheffer-Boichorst wohlbegründeten ansicht bekennen, wie wir dies bereits oben (seite 45, note) kundgaben. Ebenso müssen wir Scheffer's überzeugung „dass die Friedensurkunde aus Chioggia datirt' (a. a. o. 20 u. 21.), welche er dem eben mitgetheilten satze Reuter's gegenüber geltend macht, als richtig anerkennen. Hiermit stimmt auch überein, was Peters a. a. o. 100 sagt: „Ich glaube, es ist zuerst provisorisch die Friedensurkunde aufgesetzt worden und dem Kaiser vor seiner Uebersiedlung nach Chioggia zur Begutachtung vorgelegt worden, hernach aber dieser provisorische Vertrag noch einmal redigirt und in correcte und präcise Fassung gebracht worden.' Unseren zwecken genügt es im übrigen, wenn wir den paragraph 10 des friedensinstruments, das Christian an dritter stelle mitunterzeichnete, hier wiedergeben: „Christiano cancellario Moguntinus archiepiscopatus, Philippo Coloniensis concedetur et plenissimo iure firmabitur.' Hierher gehört der bericht Romoald's: „Interea Christianus cancellarius, qui pro consummatione pacis plurimum laboraverat, nacta opportunitate temporis coepit per imperatorem et principes suos dare studium et operam diligenter, ut papa Alexander Moguntinum illi archiepiscopatum auctoritate Apostolica confirmaret.' Die dann folgenden verhandlungen zwischen papst Alexander und dem früheren Erzbischof Konrad von Mainz siehe oben bei den regesten dieses Erzbischofs nr. 86. Nach der verzichtleistung Konrad's auf Mainz und nach dessen erhebung auf den erzbischöflichen stuhl von Salzburg wurde Christian als Erzbischof von Mainz bestätigt und erhielt, nachdem er den eid der unterwürfigkeit geleistet, von neuem ein pallium, da er das alte kurz vorher zu Venedig verbrannt hatte. (Christiano autem cancellario Moguntinam ecclesiam auctoritate Apostolica confirmavit et tam ei quam Philippo Coloniensi aeo, qui a suis suffraganeis et catholicis fuerant consecrati, recepto ab utroque iuramento obedientiae, pallia de more concessit. Romoald. ‒ Et Cristianus cancellarius ipsius imperatoris successit praefato Coenredo in archipraesulatum Maguntinum, et pallium suscepit a Widone de Crema, quod quia ab eo acceperat, facta pace inter dominum papam et imperatorem propriis manibus suis combussit Venetiae in Rivo Alto in palatio patriarchae, coram praefato papa Alexandro et cardinalibus suis, et coram archiepiscopis et episcopis et aliis viris ecclesiasticis et principibus Teutonici regni qui paci aderant: et postea absolvit eum dominus papa et pallium ei dedit. Benedictus Petroburg. Gesta Henrici II. ed. Hearne I. 237 u. ed. Stubbs I, 186. Et Christianus imperatoris cancellarius ‒ quia ab eo (Guidone de Crema) pallium receperat, propriis manibus suis combuissit Venetiae in Rivo alto in palatio patriarchae coram Alexandro Papa et cardinalibus universis, et a domino Papa absolutus est, et remansit archiepiscopus Maguntinus et pallium ab Alexandro recepit. Roger de Hoveden ed. Savile 568 und ed. Stubbs II, 140. ‒ Vergl. auch Gervasius, Chronica de tempore Henrici II et Ricardi I. ed. Twysden et Selden 1439.) Wenn die Ann. Stadenses in: M. G. SS. XVI, 348 zum lateranconcil des jahres 1179 berichten: „Archiepiscopi pallia accepta a scismaticis abiecerunt; Christianus Moguntinus et Philippus Coloniensis per manum Jacinti cardinalis receperunt nova pallia, refutantes omnem heresim et scisma' etc. so ist die chronologie jedenfalls eine irrige, allein die ebenfalls mitgetheilte formel, unter welcher die pallien überreicht wurden, enthält nichts befremdendes. Vgl. Reuter, Papst Alexander III. Bd III, 319, Schmidt, Die Stellung d. Erzb. v. Salzburg zu Kirche und Reich etc. in: Archiv f. österr. Geschqq. XXXIV, 126. und Varrentrapp, Christian I v. Mainz. 91.   Nun bleiben nur noch zwei urkunden zu erwähnen, in welchen Christian als mitwirkend während des friedencongresses erscheint. Das anno 1177, imp. 23, ind. 10 die lune, qui fuit primus Augusti, in palatio Gradensis patriarche aufgenommene protocoll über die mit den Lombarden eingegangene treuga führt auch Christian unter denjenigen auf, welche sich eidlich verpflichteten, jene treuga halten zu wollen. Stumpf, RK. nr. 4202. Dann eröffnet unser Erzbischof die reihe derjenigen fürsten, welche die friedensurkunde Kaiser Friedrich I für den könig Wilhelm von Sicilien mitbeschwören. (Et principes nostros idem iurare fecimus, videlicet Moguntinum aeum etc.) Stumpf, RK. nr. 4205 u. &lt;link http://opac.regesta-imperii.de/lang_de/kurztitelsuche_r.</p>
      </div>
      <div type="other">
        <head>Echtheitskriterien:</head>
        <authen type="formula">
          <p>[*+?-]</p>
        </authen>
      </div>
      <div>
        <head>Incipit:</head>
        <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">[Lorem ipsum dolor sit amet]</diploPart>
      </div>
      <div>
        <head>Datatio:</head>
        <diploPart type="datatio">-</diploPart>
      </div>
      <div type="msSources">
        <head>Handschriftliche Überlieferung und alte Drucke</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Handschrift oder Alter Druck]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="decretals">
        <head>Dekretalen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="historiography">
        <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>[i.d.R. nach Edition, also Literaturtitel zitiert]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="editions">
        <head>Editionen</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Edition 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="regesta">
        <head>Regesten</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Regest 1]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="commentary">
        <head>Sachkommentar</head>
        <p>[Inhalt des Sachkommentars. Bibliographische Referenzen werden als &lt;bibl&gt;Bibliographische Angabe&lt;/bibl&gt; getagged.]</p>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Archival History</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Weitere Referenzen als listBibl]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Literatur</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Literaturverzeichnis]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <head>Externe Links</head>
        <listBibl>
          <bibl>[Externe Links]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="note">
        <head>Fußnoten</head>
        <p>[Anmerkungen, Notizen und Fragen der Bearbeiter*in.]</p>
      </div>
      <div type="note">
        <p></p>
      </div>
      <note>
        <p></p>
      </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
