<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="fe_schoenfeld_transkription"> <!-- Ordnername hier ergänzen für einzelne Sammlungen -->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 329–331, Nr. Ca20</title>
            <respStmt>
               <resp>Datenquelle</resp>
               <persName>[ggf. Name der ursprünglichen Bearbeiter*in]</persName>
            </respStmt>
           <respStmt><resp when="2025">Encoding:</resp><persName>SG</persName><persName>[Name der Überarbeiter*in/Auszeichnung, in der Regel identisch wie Name der Bearbeiter*in]</persName></respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
            <availability>
               <licence>Lizenz</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="jaffe">14504</bibl>
            <bibl type="Schoenfeld">Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 329–331, Nr. Ca20</bibl><diploDesc>
               <issued><placeName>Foligno</placeName><date type="issued" notBefore="1173-04-26" notAfter="1173-04-26">1173, April 26</date> <!-- normalisiertes Datum als value mit notBefore, notAfter oder when -->
               </issued>
               <p><legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor></p>
               <p> <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor></p> <!-- kann enthalten: persName/orgName, ggf roleName -->
               <p><objectType n="" ref="na">[Quellentyp, siehe Guidelines. Z.B.: Papsturkunde &gt; Litterae cum serico]</objectType></p> <!-- Typisierung als value n="" wiederholen. Bei den values ist die Einheitlichkeit wichtig! -->
               <p><objectType n="" ref="na">[Bezugspunkt (refpoint), siehe Guidelines. Z.B.: Viktor IV. &gt; Beauftragung durch…]</objectType></p>
<!--  <p>Information zu Quelldatensätzen, die in diesem aufgegangen sind?</p>
            <p>ggf. die Zentralen Regestenwerke wie JL hier doppeln? -> sonst in den Regestenwerken</p>-->
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ger">German</language>
            <language ident="lat">Latin</language>
            <language ident="en-GB">English</language>
         </langUsage></profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface>
         <media url="image1.png" mimeType="image"/>
      </surface>

   </facsimile>
   <sourceDoc>
      <pb facs="image1.png"/>
   </sourceDoc>
   <text>
      <body> <ab>Text (Transkription d. Verf.): Calixtus episcopus servus servorum Dei. Dilecto filio Wernero abbati monasterii sancti Blasii, quod in Constantiensi episcopatu, in loco videlicet, qui Nigra Silva dicitur, situm est, eiusque successoribus regulariter substituendis in perpetuum. Quia sedis apostolice divina disponente gratia licet inmeriti gubernacula tenemus, eius pro posse nostro sequi debemus vestigia, qui non tantum iustitia, sed etiam vera ac summa est misericordia. Ad hoc enim divini et humani iuris ratio nos compellit ac suscepti nos offitii cura sollicitat, ut universis toto orbe subiectis debeamus existere salutares et precipue mediante iustitia religiosas diligamus personas omnipotentique deo bene placentem religionem studeamus modis omnibus promovere. Huius rei gratia, dilecte in domino fili Werneri abbas, nos exempla predecessoris nostri beate memorie pape Innocentii sequentes tuis desideriis paterna benignitate annuimus et monasterium beati Blasii, cui auctore deo preesse dinosceris, presentis scripti pagina communimus. Statuentes, ut, quascumque possessiones, quecumque dona idem venerabilis locus in presentiarum iuste et canonice possidet aut in futurum concessione pontificum, largitione regum vel principum, oblatione fidelium seu aliis iustis modis prestante domino poterit adipisci, firma tibi tuisque successoribus et illibata permaneant. [ ln ] quibus hec nominibus propriis duximus exprimenda, videlicet cellas Ochsinhusin, Berowa, Witinowa, Burgelun, Sizzenchilcha, Wizzelinchouin cum omnibus earum pertinentiis, ecclesias Reinstetin, Tanheim, Buochen, Bercheim, Arla, Orsinhusin, Wolpach, Lovba, Wrimos, Wintriedin, Altrichisrieth, Burron, W armundisrieth, Loppinhusin, Brunnon, Utinwilare, Huovidorf, Teigingin, Griezchein, Suverzin, Bathmaringin cum subdita sibi ecclesia, Mucheim, Wilare, Nallingin, Blochingin, Rutte, Haginilo, Nuchilcha, Omingin, Imindingin, Bacheim, Gundilwanc, Bernowa, Shonnuova, Gerispach, V arnowa, Wisilath, Tenniberch, Chaltinbach, Steina, Brambach, Rieheim, Tullinchouin, Euiringin, Blansingin, Egginheim, Hugilheim, Wilare, Rothwila, Wisintowa, Entilibuoch, Chernis, Nuheim, Steinhusin, Rebistal, Stallinchouin, Birbuomistorf, Sneisanc, Luvingin, Stadiln, Chilchtorf, Hachinswanda, Berowa ceterasque ecclesias cum omnibus earum pertinentus (!) . Confirmamus quoque dispositionem illam, quam bone recordationis quartus imperator Henricus de monasterii vestri libertate et advocatia constituit et predecessor noster felicis memorie papa Callixtus auctoritatis sue privilegio roboravit atque dilectus filius noster Lotharius rex precepti sui firmitate munivit et sancte recordationis papa Honorius episcoporum et cardinalium deliberatione firmavit et supra memoratus predecessor noster beate memorie papa Innocentius in Lateranensi concilio approbavit. Decernimus ergo, ut nulli omnino hominum liceat vestrum prefatum monasterium temere perturbare aut eius possessiones auferre vel ablatas retinere, minuere vel quibuslibet vexationibus infestare, sed omnia integra conserventur eorum, pro quorum gubernatione et sustentatione concessa sunt, usibus omnimodis profutura. Si qua igitur ecclesiastica secularisve persona, hanc nostre constitutionis paginam sciens, contra eam temere venire temptaverit, secundo tertiove commonita, si non reatum suum congua satisfactione correxerit, potestatis honorisque sui dignitate careat reamque se divino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore et sanguine dei et domini nostri Iesu Christi aliena fiat atque in extremo examine districte subiaceat ultioni. Cunctis vero eidem loco sua iura servantibus sit pax domini nostri Iesu Christi, quatenus et hic fructum bone actionis percipiant et apud districtum iudicem premia eterne pacis inveniant. Amen, Amen, Amen.</ab>

      <ab>Ego Calixtus catholice ecclesie episcopus subscripsi. Ego Vivianus Prenestinus episcopus subscripsi. Ego lohannes Sabinensis episcopus subscripsi. Ego Syrus Pipiensis epis- copus subscripsi. Ego Albertus presbiter cardinalis tituli sancti Grisogoni subscripsi. Ego Otto presbiter cardinalis tituli sanctorum Laurentii et Damasi subscripsi. Ego Stephanus presbiter cardinalis sanctorum Silvestri et Martini tituli Equicii subscripsi. Ego Gerardus diaconus cardinalis sancte Marie in Aquiro subscripsi. Ego Stephanus diaconus cardinalis sancti Eustatii subscripsi. Ego Nicholaus sancte Marie in monasterio diaconus cardinalis subscripsi. Ego Wifredus diaconus cardinalis sancte Marie in porticu subscripsi. Ego Ughicio sancte Marie nove diaconus cardinalis subscripsi. Ego Wilelmus diaconus cardinalis sancto- rum Sergi et Bachi subscripsi.</ab><ab>Rota-Inschrift: sanctus Petrus / sanctus Paulus / Calix papa / tus III</ab><ab>Rota-Devise: Conserva me domine, quoniam speravi in te</ab><ab>Bene Valete: x</ab><ab>Komma: –</ab><ab>Datum Fulginei per manum Sixti domini Martini Tusculani episcopi et sanctę Romanę ęcclesię cancellarii vicem gerentis, VI kalendas maii indictione V incarnationis dominicę anno MCLXXIII , pontificatus vero domni Calixti III . pape anno V .</ab></body>
   </text>
</TEI>