<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="fe_schoenfeld_transkription"> <!-- Ordnername hier ergänzen für einzelne Sammlungen -->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 277–278, Nr. V47</title>
            <respStmt>
               <resp>Datenquelle</resp>
               <persName>[ggf. Name der ursprünglichen Bearbeiter*in]</persName>
            </respStmt>
           <respStmt><resp when="2025">Encoding:</resp><persName>SG</persName><persName>[Name der Überarbeiter*in/Auszeichnung, in der Regel identisch wie Name der Bearbeiter*in]</persName></respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
            <availability>
               <licence>Lizenz</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="jaffe">14451</bibl>
            <bibl type="Schoenfeld">Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 277–278, Nr. V47</bibl><diploDesc>
               <issued><placeName>Cremona</placeName><date type="issued" notBefore="1161-06-09" notAfter="1161-06-09">1161, Juni 9</date> <!-- normalisiertes Datum als value mit notBefore, notAfter oder when -->
               </issued>
               <p><legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor></p>
               <p> <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor></p> <!-- kann enthalten: persName/orgName, ggf roleName -->
               <p><objectType n="" ref="na">[Quellentyp, siehe Guidelines. Z.B.: Papsturkunde &gt; Litterae cum serico]</objectType></p> <!-- Typisierung als value n="" wiederholen. Bei den values ist die Einheitlichkeit wichtig! -->
               <p><objectType n="" ref="na">[Bezugspunkt (refpoint), siehe Guidelines. Z.B.: Viktor IV. &gt; Beauftragung durch…]</objectType></p>
<!--  <p>Information zu Quelldatensätzen, die in diesem aufgegangen sind?</p>
            <p>ggf. die Zentralen Regestenwerke wie JL hier doppeln? -> sonst in den Regestenwerken</p>-->
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ger">German</language>
            <language ident="lat">Latin</language>
            <language ident="en-GB">English</language>
         </langUsage></profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface>
         <media url="image1.png" mimeType="image"/>
      </surface>

   </facsimile>
   <sourceDoc>
      <pb facs="image1.png"/>
   </sourceDoc>
   <text>
      <body> <ab>Text (Transkription d. Verf.): Victor episcopus servus servorum Dei. Dilecto filio Gerardo Epternacensi abbati eiusque successoribus canonice substituendis in perpetuum. Pie postulatio voluntatis effectu debet prosequente compleri, quatinus devotionis s [ inc ] eritas laudabiliter enitescat et utilitas postulata vires indubitanter assumat. Eapropter, dilecte in domino fili Gerarde abbas, karissimi filii nostri Frederici Romanorum imperatoris pre [ cib ] us inclinati tuis iustis petitionibus clementer annuimus et Epternacense monasterium, cui, deo auctore, preesse dinosceris, sub beati Petri et nostra protectione suscipimus atque felicis recordationis predecessorum nostrorum Gregorii VI , Alexandri II et Eugenii III Romanorum pontificum vestigiis inherentes, libertatem et prerogativam dignitatis, quę ab ipsis ecclesię tue concessa sunt, nichilominus auctoritate apostolica confirmamus, ut videlicet super illos, qui res prefate ecclesię iniuste invaserint aut violenter abstulerint, nisi post tertiam commonitionem digne resipuerint, excommunicandi et post satisfactionem ab eis exhibitam absolvendi habeatis ex apostolicę sedis beneficio facultatem. Concedimus quoque tam tibi quam successoribus tuis, ut ad misteria sancta [ cu ] m mitra et sandaliis et dalmatica procedas precipuis sollempnitatibus opusque predicationis in tua tantum ecclesia. Preterea, quascumque possessiones, quecumque bona idem monasterium in presentiarum iuste et canonice possidet aut in futurum concessione pontificum, largitione regum vel principum, oblatione fidelium seu aliis iustis modis deo propitio poterit adipisci, firma vobis vestrisque successoribus et illibata permaneant. In quibus hęc propriis duximus exprimenda vocabulis: in pago Muslacensi ecclesias de Putilingen et Betinberche et ecclesiam in villa Crovia cum capellis earum, Rinera cum ecclesia et appendiciis suis, Kennele, Millinga, Tremethe, Reple, Waderloe cum ecclesia et appendiciis suis, Dissina, Durna, Bacle, Os cum ecclesiis et appendiciis earum, Mumendorp, Munderdinga cum ecclesiis et appendiciis earum, Ezich, Wilre, Gich [ e ] linga, Gemtinga, Geina cum ecclesiis et appendiciis earum, Etelbrucca, Crusta, Oplendorp, Wilre, Bollendorp cum ecclesiis et appendiciis earum, Steinhem, Edinga cum ecclesia, Erle, Karscera, Wilere cum ecclesia sua, Erneza, Overhecca, ecclesiam de Beckendorp, ecclesiam de Luh, Mechla, Dreise cum ecclesiis et appendiciis earum, Luofenvelt cum ecclesia et appendiciis suis, possessiunculas apud Wilre, Afflue, Ecebach, Strouardesbos, Texscith, Broxsceith, No, Tatemlar, vineas in Crovia, in Kenheim, in Travina, in Rile, in Vreich et in Rafecke, Beche cum ecclesia et appendiciis suis, Biduilre, Escuvilre, Vormeringa, Nerra, Bercheiem, Heinga, Rodemachera et Berge cum ecclesiis et appendiciis earum, oppidum Epternacense cum ecclesia et appendiciis suis, Lutreburna, Dodenheim, Dondenua, Sunminga, allodium in Burna, in Gepenrode, in Ginnendorp in Lupenrode, possessiones in maritimis locis, scilicet in Walichra, in Schalda, in utraque Bevelanda, in Brunisila et possessiones, quas comes Teodericus de Ollandia contulit ecclesię Efternacensi apud Saldam pro restitutione dampnorum, quę predecessores sui et ipse abstulerunt ecclesie eidem. Decernimus ergo, ut nulli omnino hominum liceat prefatum monasterium temere perturbare aut eius possessiones auferre vel ablatas retinere, minuere seu quibuslibet vexationibus fatigare, sed omnia integre conserventur eorum, pro quorum gubernatione et sustentatione concessa sunt, usibus omnimodis profutura. Salva sedis apostolicę auctoritate et diocesanorum episcoporum canonica iustitia. Si qua igitur in futurum ecclesiastica secularisve persona, hanc nostrę constitutionis paginam sciens, contra eam temere venire temptaverit, secundo tertiove commonita, si non satisfactione congrua emendaverit, potestatis honorisque sui dignitate careat reamque se divino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore et sanguine dei et domini nostri Ihesu Christi aliena fiat atque in extremo examine districte ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco iusta servantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi, quatinus et hic fructum bone actionis percipiant et apud districtum iudicem premia eternę pacis inveniant. Amen, Amen, Amen.</ab>

      <ab>Ego Victor catholicę ecclesię episcopus subscripsi. Ego Hubaldus Ferentinus episcopus subscripsi. Ego Iohannes presbiter cardinalis tituli sancti Silvestri et Martini subscripsi. Ego Guido presbiter cardinalis tituli Calixti subscripsi. Ego Iohannes presbiter cardinalis tituli Pastoris sub- scripsi. Ego Henricus presbiter cardinalis tituli sancti Clementis subscripsi. Ego Berardus diaconus cardinalis sancti Sergii et Bachi subscripsi. Ego Landus diaconus cardinalis sancti Angeli subscripsi. Ego Gerardus sancte Romane ecclesie diaconus cardinalis.</ab><ab>Rota-Inschrift: sanctus Petrus / sanctus Paulus / Vic papa / tor IIII</ab><ab>Rota-Devise: Tu es gloria mea, tu es susceptor meus, tu exaltas caput meum domine</ab><ab>Bene Valete: x</ab><ab>Komma: –</ab><ab>Data Cremone per manum Gerardi sanctę Romanę ęcclesię subdiaconi et notarii, V idus iunii indictione VIIII , incarnationis dominice anno MCLXI , pontificatus vero dompni Victoris pape IIII anno secundo.</ab></body>
   </text>
</TEI>