<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="schoenfeld"> <!-- Ordnername hier ergänzen für einzelne Sammlungen -->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>[Die Nummer des Regests im Projekt_Dateiname beginnt mit "Ordner", zum Beispiel FO für Formierung Europas]</title>
            <respStmt>
               <resp>Datenquelle</resp>
               <persName>[ggf. Name der ursprünglichen Bearbeiter*in]</persName>
            </respStmt>
           <respStmt>
              <resp when="2024">Encoding:</resp>
              <persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName>
           </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
            <idno>Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 248–250, Nr. A77</idno><availability>
               <licence>Lizenz</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 248–250, Nr. A77</bibl><bibl type="jaffe">8424e</bibl>
            <diploDesc>
               <issued>
                  <placeName>S. Germano</placeName>
                  <date type="issued" notBefore="1133-10-11" notAfter="1133-10-11">1133, Oktober 11</date> <!-- normalisiertes Datum als value mit notBefore, notAfter oder when -->
               </issued>
               <p><legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor></p>
               <p> <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor></p> <!-- kann enthalten: persName/orgName, ggf roleName -->
               <p><objectType n="">[Typisierung 1]</objectType></p> <!-- Typisierung als value n="" wiederholen. Bei den values ist die Einheitlichkeit wichtig! -->
               <p><objectType n="">[Typisierung 2]</objectType></p>
<!--  <p>Information zu Quelldatensätzen, die in diesem aufgegangen sind?</p>
            <p>ggf. die Zentralen Regestenwerke wie JL hier doppeln? -> sonst in den Regestenwerken</p>--></diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ger">German</language>
            <language ident="lat">Latin</language>
            <language ident="en-GB">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract"><head>Abstract:</head>
            <p>Anaklet II . bestätigt gegenüber Abt Senioretto und den Brüdern des Klosters Monte- cassino den Verbund mit dem Kloster Glanfeuil und setzt die freie Wahl des Abtes fest.<list>
                  <item>[Listeneintrag 1]</item>
               </list></p>
         </div>
         <div type="other">
            <head>Echtheitskriterien: </head>
            <authen type="formula" n="na"><p>[*+?-]</p><!-- Echtheitskriterien, values für n: "na", "forgery", "deperditum", "suspected forgery", "deperditum forgery", "deperditum suspected forgery"  --></authen>
         </div>
         <div>
            <head>Incipit:</head>
            <diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Religiosorum virorum preces</diploPart>
         </div>
         <div>
            <head>Subscriptiones:</head>
            <diploPart type="subscriptio">
               <list><item>Rota-Inschrift: Rota-Inschrift: sanctus Petrus / sanctus Paulus / Ana papa / cletus II</item><item>Rota-Devise: Rota-Devise: dominus fortitudo plebis suę</item><item>Bene Valete: x</item><item>Komma: –</item><item>Subskriptionen: –</item></list><list>
                  <item>[Kardinalsunterschriften. Diese können in Listen gruppiert werden.]</item>
               </list>
            </diploPart>
         </div>
         <div>
            <head>Datatio:</head>
            <diploPart type="datatio">Datum apud sanctum Germanum per manus Mathei presbiteri cardinalis et cancellarii, V idus octobris indictione XI , incarnationis dominicę anno MCXXXIII , pontificatus autem domni Anacleti secundi pape anno IIII .</diploPart>
         </div>
         <div type="msSources">
             <head>Frühester Überlieferungsträger</head>
            <div>
            <listBibl>   
               <bibl type="original">Original, Montecassino, Arch. abbaz., cap. VII , Nr. 16 [vgl. IP ];</bibl>
               <bibl type="msCopy">[handschriftliche Kopie]</bibl>
               <bibl type="print">[Druck]</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         </div>
         <div type="decretals">
            <head>Dekretalen</head>
            <listBibl>
               <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
               <bibl>[Dekretale 2]</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="historiography">
            <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
            <listBibl>
               <bibl>[Quelle 1]</bibl>
               <bibl>[Quelle 2]</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="editions">
            <head>Editionen</head>
            <listBibl>
               <bibl>Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 248–250, Nr. A77</bibl>
               <bibl>Kehr: Le bolle pontificie, S. 56, Appendice, Nr. 16;</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regesten</head> <!-- Konkordanzregesten -->
            <listBibl>
               <bibl>JL 8424e</bibl>
               <bibl>JL 8424e; IP VIII , S. 174, Nr. 230; Caspar: Petrus Diaconus, S. 181, Nr. 6; Palumbo: Lo scisma, S. 674, Nr. 58; Krafft: Bene Valete, S. 226; Abb. dig.: PH Goe; Abb. ana.: Bloch: Monte Cassino, Bd. III , S. 1328, fig. 291; Bloch: The schism, fig. 2.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="commentary">
            <head>Sachkommentar</head>
            <p>[Inhalt des Sachkommentars. Bibliographische Referenzen werden als Bibliographische Angabe getagged.]</p>
         </div>
         <div type="bibliography">
            <head>Bibliographie</head>
            <listBibl>
               <bibl>[Weitere Referenzen als listBibl]</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="note">
            <head>Notizen</head>
            <p>[Kommentare zur Diplomatik und Datierung, zum Inhalt und zum Kontext. Mit "Enter" lässt sich ein neuer Absatz (p) hinzufügen. Literaturangaben können als bibl getagt werden]</p><p>Text (Transkription d. Verf.): Anacletus episcopus servus servorum dei. Dilecto in Christo filio Seniioretto (!) abbati monasterii Casinensis eiusque successoribus regulariter promovendis in perpetuum. Religiosorum virorum preces clementer admittere eorumque quieti, prout dominus dederit, sollicitius providere ex consueta apostolicę sedis, cui auctore domino presidemus, benignitate didicimus et priorum patrum exempla nos euidentius cohortantur. Quapropter, karissime fili Seniorette Casinensis abbas, postulationi tuę paterno affectu aures accommodantes, confirmamus tibi tuoque monasterio Glannafoliense cenobium, quod sanctus Maurus a beatissimo patre Benedicto per divinę revelationis iussionem ad Galliarum regiones directus sua in Andegauensium diocesi presentia corporali construxit constructumque Casinensi cenobio, unde prodierat, ipse commisit. Verum post multa annorum curricula prephatum monasterium a Gadulfo quodam dirutum, sed religiosorum virorum studio et helimosinis estitit reparatum, quo videlicet tempore Teodemario Casinensi abbati querelam super eo facienti beatę memorię Adrianus papa pariter cum Carulo Francorum rege et Romanorum patricio, inspecta diligenter iustitię via, redditit eique auctoritate apostolica confirmavit. Porro quia flagellat deus omnem filium, quem recipit, predictum Glannafoliense monasterium barbarorum incursu iterum vastatum ad destructum perhibetur. Unde illustrium terrę principum providentia provisum est, ut idem locus quieti monachicę tunc minus idoneus per Fossatenses monachos disponeretur. Quę utique dispositio usque ad tempora Urbani pape II inmobiliter perduravit. Cui pro servitii ęccelesię in Gallias transeunti cum a Gosfrido episcopo et Fulcone Andegauensium comite preces plurime effunderentur, ut eundem locum de Fossatentium dicione eriperet et antiquam illic abbatis dignitatem restitueret, in conventu archiepiscoporum episcoporum et abbatum numero quadraginta IIII in Turonensi ecclesia considentium, auditis sufficienter partium rationibus, apostolica auctoritate instituit et privilegio [ confir ] mavit, ut in Glannafoliensi monasterio cardinalis abbas perpetuo haberetur. Nostris sane temporibus, cum pro beati Petri servitiis Casinense cenobium [ adiisse ] imus, sedentibus nobis in beati Benedicti capitulo anniversario die eiusdem consecrationis ęcclesię, veniens Drogo Glannafoliensis abbas, iustitia Casinensis cenobii cognita, in manu tua, karissime fili Seniorete abbas, abbatię abrenuntiavit et dilectum filium nostrum Iohannem monachum tuum abbatem eligendum petiit. Quod nostra fratrumque nostrorum exortatione vix a te tuisque monachis impetratum est, predecessorum ergo nostrorum Adriani, Nicolai et Urbani Romanorum pontificum vestigia comitantes, prenominatum Glannafoliense cenobium cum his omnibusque presenti indictione XI legitime possidet et in futurum concessione pontificum, liberalitate principum, oblatione fidelium poterit adipisci, tibi tuoque monasterio presentis nostri privilegii pagina confirmamus, statuentes, ut, obeunte nunc eius loci abbate, nullus ibi surreptionis astutia vel violentia preponatur, nisi quem fratres comuni consensu vel fratrum pars consilii sanioris secundum beati Benedicti regulam elegerint, apud Casinum secundum tenorem privilegiorum suorum benedicendum. Quod si forte, quod evenire vix credimus, in ipsa congregatione aliquis ad hoc officium idoneus non repperitur, de Casinensi cenobio abbatem sibi eligant ibidem similiter benedicendum sicque preposituram Casinensem et vicariatum per totam Galliam decipiens ad suum cenobium redeat. Omnibus autem V annis limina beati Benedicti visitet, in Mauri loco resideat et super eum nullus [ abbas ] sedeat et nulli alii (!) loco nisi Casinensi subdatur. Si quid vero de ordine monastico tractandum fuerit, arbitrio prepositi Casinensis et abbatis beati Mauri disponatur. Si quis autem contra hoc nostrum statutum ire presumpserit, nisi post com [ mo ] nitionem tertiam satisfecerit, cum diabolo et angelis eius ęternis incendiis concremetur. Qui uero ista servaverint, benedictionem et gratiam [ dei ] perpetuam consequantur. Amen, Amen, Amen.</p>
         </div>
         <!--  Bei den Dateien aus RI stehen hier der Inhalt aus der Tabellenspalte "footnote", Annotationen sind als <note> aufgenommen.-->
      </body>
   </text>
</TEI>