<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cceh/FormierungEuropas/refs/heads/main/CEI_TEI_Schema/tei_cei_formierung_edited.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/hannahbusch/Formierung_Europas_wip/master/style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" source="schoenfeld"> <!-- Ordnername hier ergänzen für einzelne Sammlungen -->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>[Die Nummer des Regests im Projekt_Dateiname beginnt mit "Ordner", zum Beispiel FO für Formierung Europas]</title>
            <respStmt>
               <resp>Datenquelle</resp>
               <persName>[ggf. Name der ursprünglichen Bearbeiter*in]</persName>
            </respStmt>
           <respStmt><resp when="2024">Encoding:</resp><persName>[Vorname und Nachname der Überarbeiter*in/Auszeichnung]</persName></respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Die Formierung Europas</publisher>
            <idno>Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 260–262, Nr. V22</idno><availability>
               <licence>Lizenz</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 260–262, Nr. V22</bibl><bibl type="jaffe">14434</bibl>
            <diploDesc>
               <issued><placeName>Pavia</placeName><date type="issued" notBefore="1160-02-19" notAfter="1160-02-19">1160, Februar 19</date> <!-- normalisiertes Datum als value mit notBefore, notAfter oder when -->
               </issued>
               <p><legalActor type="issuer">[Issuer]</legalActor></p>
               <p> <legalActor type="recipient">[Recipient 1]</legalActor></p> <!-- kann enthalten: persName/orgName, ggf roleName -->
               <p><objectType n="">[Typisierung 1]</objectType></p> <!-- Typisierung als value n="" wiederholen. Bei den values ist die Einheitlichkeit wichtig! -->
               <p><objectType n="">[Typisierung 2]</objectType></p>
<!--  <p>Information zu Quelldatensätzen, die in diesem aufgegangen sind?</p>
            <p>ggf. die Zentralen Regestenwerke wie JL hier doppeln? -> sonst in den Regestenwerken</p>-->
            </diploDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ger">German</language>
            <language ident="lat">Latin</language>
            <language ident="en-GB">English</language>
         </langUsage></profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract"><head>Abstract:</head>
            <p>Viktor IV . bestätigt auf Bitten des Abtes Sigebod die von Innozenz II . dem Kloster Ilsenburg verliehenen Besitzungen und Rechte wie das Begräbnisrecht, die Immunität, die freie Abtswahl und die Exemtion.<list>
               <item>[Listeneintrag 1]</item>
            </list></p>
         </div>
         <div type="other"><head>Echtheitskriterien: </head><authen type="formula" n="na"><p>[*+?-]</p><!-- Echtheitskriterien, values für n: "na", "forgery", "deperditum", "suspected forgery", "deperditum forgery", "deperditum suspected forgery"  --></authen></div>
         <div><head>Incipit:</head><diploPart type="incipit" xml:lang="lat">Ad hoc universalis</diploPart></div>
         <div><head>Subscriptiones:</head><diploPart type="subscriptio"><list><item>Rota-Inschrift: Rota-Inschrift: sanctus Petrus / sanctus Paulus /Vic papa/ tor IIII</item><item>Rota-Devise: Rota-Devise: Tu es gloria mea, tu es susceptor meus, tu exaltas caput meum, domine</item><item>Bene Valete: x</item><item>Komma: –</item><item>Subskriptionen: –</item></list><list><item>[Kardinalsunterschriften. Diese können in Listen gruppiert werden.]</item></list></diploPart></div>
         <div><head>Datatio:</head><diploPart type="datatio">Data Papie per manum Gerardi subdiaconi sancte Romane ecclesie, XI kalendas martis indictione VIII , anno incarnationis domini millesimo CLX , pontificatus domini Victoris IIII pape anno I.</diploPart></div>
         <div type="msSources">
             <head>Frühester Überlieferungsträger</head>
            <div>
            <listBibl>   
               <bibl type="original">Original, LHA Sachsen-Anhalt, Abt. Magdeburg, StO Wernigerode, LHASA , MD , H 9 – 2,3 Fach 7, Nr. 9;</bibl>
               <bibl type="msCopy">[handschriftliche Kopie]</bibl>
               <bibl type="print">[Druck]</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         </div>
         <div type="decretals">
            <head>Dekretalen</head>
            <listBibl>
               <bibl>[Dekretale 1]</bibl>
               <bibl>[Dekretale 2]</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="historiography">
            <head>Erwähnungen in der Historiographie</head>
            <listBibl>
               <bibl>[Quelle 1]</bibl>
               <bibl>[Quelle 2]</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="editions">
            <head>Editionen</head>
            <listBibl>
               <bibl>Schönfeld, Urkunden der Gegenpäpste, S. 260–262, Nr. V22</bibl>
               <bibl>Jacobs: Urkundenbuch, Bd. I, S. 27, Nr. 23;</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="regesta">
            <head>Regesten</head> <!-- Konkordanzregesten -->
            <listBibl>
               <bibl>JL 14434</bibl>
               <bibl>GP V/2, S. 359, Nr. 9; Mayr: Der Pontifikat, S. 92, Nr. 12; Bischoff: Urkundenformate im Mittelalter, S. 140; Abb. dig.: PH LHA Sachsen-Anhalt, Abt. Magdeburg, StO Wernigerode.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div>
            <head>Diplomatischer Kommentar</head>
            <diploDesc><p>[Text und Inhalte Diplomatischer Kommentar]</p>
            </diploDesc>
         </div>
         <div type="commentary">
            <head>Sachkommentar</head>
            <p>[Inhalt des Sachkommentars. Bibliographische Referenzen werden als Bibliographische Angabe getagged.]</p>
         </div>
         <div type="bibliography">
            <head>Bibliographie</head>
         <listBibl>
            <bibl>[Weitere Referenzen als listBibl]</bibl>
         </listBibl>
         </div>
         <div type="note"><head>Notizen</head><p>[Kommentare zur Diplomatik und Datierung, zum Inhalt und zum Kontext. Mit "Enter" lässt sich ein neuer Absatz (p) hinzufügen. Literaturangaben können als bibl getagt werden]</p><p>Text (Transkription d. Verf.): Victor episcopus servus servorum dei. Dilecto filio Scigebottoni llsineburgensi abbati eiusque successoribus regulariter substituendis in perpetuum. Ad hoc universalis ecclesie cura nobis a provisore omnium bonorum deo commissa est, ut religiosas diligamus personas et bene placentem deo religionem studeamus modis omnibus propagare. Nec enim, deo gratus, aliquando famulatus inpenditur, nisi ex caritatis radice procedens a puritate religionis fuerit conservatus. Eapropter, dilecte in domino fili Scigebotte abbas, postulationes tuas clementer admittimus et Ilsineburgense monasterium, cui deo auctore preesse dinosceris, iuxta privilegium predecessoris nostri bone memorie pape Innocentis apostolice secundi privilegio communimus. Statuentes, [ ut, quecunque bona, quascunque ] possessiones in [ presentiarum ] idem monasterium iuste et canonice possidet aut [ in ] futurum concessione pontificum, largitione regum vel prin [ ci ] pum, oblatione fidelium seu aliis iustis modis prestan [ te ] domino poterit adipisci, firma [ tibi ] tuisque successoribus et illibata permaneant. Videlicet quecumque Arnoldus bone recordationis Alberstadensis episcopus, vestri monasterii fundator, ibi do [ na ] vit, item quecunque Burchardus episcopus bone memorie beatis apostolis Petro et Paulo in Ilsineburg noscitur contulisse vel Herrandus, quondam Alberstadensis episcopus, qui et Stephanus dictus est, aut Rainardus vel Otto episcopi contulerunt. Addimus etiam et perpetua stabilitate confirmamus predia in Papestorpe, que supradictus Otto episcopus permutando [ cum ] vestro cenobio in vicem prediorum, que sita sunt in Godeshus [ en ] et Alerstede, dedisse cognoscitur vestro monasterio, item predia in Wokende et Nortrode octo talenta persolventia vestro cenobio una cum prediis de Papestorpe et, ne ab Alberstadensi episcopo vel aliis aliquo gravamine inquietemini, omnimodis prohibemus. Decimationes etiam de novalibus in omnibus locis, in quibus decimas habere videmini, qua felicis memorie Rainhardus episcopus vestro monasterio contulit, apostolica auctoritate firmamus. Concedimus etiam tibi et successoribus tuis libere sepulturas nobilium vel aliorum, qui petierint, sine omni Alberstadensium contradictione. Prohibemus autem et omnimodis interdicimus, ut neque tibi neque tuis successoribus fas sit bona seu possessiones predicti monasterii distrahendi aut sine communi assensu et voluntate capituli quolibet modo alienandi. Ut autem vos, fratres nostri, divinis famulantibus liberius valeatis insistere, imunitatem (!) a supradicto fratre nostro Burchardo [ episcopo monasterio vestro rationabili devotione concessam vobis nichilominus confirmamus, ut videlicet neque ] ab Alberstadensibus episcopis neque a quibuslibet clericis [ vel viris ] secularibus aliqua preiudicia sive gravamina seu exactiones aliquas aliquando perferatis, nisi forte quantum vobis spontanea voluntate ipsis largiri placuerit, hospitalitatis gratia exigente. Obeunte vero te nunc eiusdem loci abbate vel tuorum quomodolibet modo successorum, nullus ibi qualibet subreptionis astutia seu violentia preponatur, nisi quem fratres communi assensu vel fratrum pars consilii sanioris secundum domini et beati Benedicti regulam providerint eligendum. Electus autem iuxta Cluniacensium vel Fructuariensium seu Gorthiensium ordinem sine pravitate et exactione aliqua consecretur. Interim autem in describendis, providendis seu disponendis rebus monasterii episcopus nullatenus se inmisceat, set tantum modo electam personam congrua benedictionis reverentia regiminis cura investiat. Nullus ergo hominum idem cenobium audeat temere perturbare vel eius possessiones auferre vel ablatas retinere, minuere seu quibuslibet molestiis fatigare, set omnia integra [ con ] serventur eorum, pro quorum substentatione et gubernatione concessa sunt, usibus profutura, salva nimirum ecclesie Alberstadensis debita reverentia. Si qua igitur in posterum ecclesiastica secularisve persona, hanc nostre constitutionis paginam sciens, contra eam temere venire temptaverit, secundo tertiove co [ mmon ] ita, si non reatum suum congrua satisfactione correxerit, potestatis honorisque sui dignitate careat [ neque ] se divino iudicio exis [ tere ] de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore et sanguine dei ac redemptoris nostri Ihesu Christi aliena fiat atque in extremo examine districte ultioni subiaceat. [ Omnibus autem eidem loco, que su ] a sunt, servantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi, quatinus et hic fructum bone actionis percip [ iant et apud ] districtum [ iudicem ] premia eterne pacis inveniant. Amen.</p></div>
         <!--  Bei den Dateien aus RI stehen hier der Inhalt aus der Tabellenspalte "footnote", Annotationen sind als <note> aufgenommen.-->
      </body>
   </text>
</TEI>